% !TEX encoding = Windows Cyrillic

\documentclass[a5paper,russian,11pt]{book}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[a5paper,left=15mm,right=15mm, top=15mm,bottom=20mm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[matrix,arrow]{xy}

\usepackage{cmap}
\pagestyle{empty}

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath,amscd,amsthm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{calc, patterns}

\usepackage{hyperref}
%as dobavil
\usepackage{epsfig}
\usepackage[notref,notcite]{showkeys}

% -----------макросы----------------
% оформление задач, теорем, определений и пр.
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{pr}{}[section]
\renewcommand{\thepr}{\arabic{pr}}

\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]

% определение списков для оформления подпунктов задач
\newlist{subprs}{enumerate}{1}
\setlist[subprs]{
    label=\emph{\alph*)} ,
    ref=\alph* ,
    leftmargin=\parindent ,
    topsep=0pt ,
    partopsep=0pt ,
    parsep=0pt ,
    itemsep=0pt
}


% переопределения стилей оформления разделов
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}

%addition from published version
\usepackage{epsfig}
\long\def\comment#1\endcomment{}
\DeclareMathOperator*{\ex}{ex}
\def\id{\mbox{id}}
\def\st{\mbox{st}}
\def\fix{\mbox{fix}}
%\def\id{{\mathop id}}
 \def\Z{{\mathbb Z}} \def\R{{\mathbb R}}
\def\C{{\mathbb C}} \def\Q{{\mathbb Q}} \def\A{{\mathbb A}}





\begin{document}

{\bf 79-80 Алгебраические числа. }

\begin{pr} Пусть $\frac{m}{n}$ --- несократимая дробь. Если $m$ или $n$ не являются $k$-ой степенью натурального числа, то $\sqrt[k]{\frac{m}{n}}$ является иррациональным числом.
\end{pr}

Для произвольных чисел $x,y$ рассмотрим множество $A_{(x,y)}$ точек вида $mx+ny$, где $m,n$ --- произвольные целые числа, через $B_{(x,y)}$ --- множество точек вида $mx+ny$, где $m,n$ --- произвольные рациональные числа. 


\begin{pr} Если $\alpha \in A_{(x,y)}$, то и $k\alpha \in A_{(x,y)}$ для любого целого $k$.
\end{pr}

\begin{pr} Если $x,y$ --- целые взаимно простые числа, то $A_{(x,y)} = \Z$.
\end{pr}

\begin{pr} $mx+ny = 0$ при $m,n \neq 0$, $m,n \in \Z$ тогда и только тогда $\frac{x}{y}$ --- рациональное число.
\end{pr}


Будем говорить, что $A_{(x,y)}$ {\it отделено от нуля}, если найдётся $C > 0$, для которого все положительные элементы $A_{(x,y)}$ больше $C$.

\begin{pr} Докажите, что $\alpha$ --- рациональное число тогда и только тогда, когда

(а) Множество $A_{(1,\alpha)}$ отделено от нуля.

(б) Множество $A_{(1,\alpha)}$ состоит из попарно разных элементов.

(в) Множество $B_{(1,\alpha)}$ состоит из попарно разных элементов.
\end{pr}

Множество $M$ на числовой прямой называется \emph{всюду плотным (на числовой прямой)},
если в любом интервале есть хотя бы одна точка из $M$.
Аналогично определяется всюду плотное множество $M$ на окружности (плоскости): любая дуга (круг) содержит хотя бы одну точку из $M$.

\begin{pr}
По окружности длины 1 по часовой стрелке прыгает кузнечик, все прыжки имеют иррациональную длину $\alpha$. Пусть $M$ --- множество точек, куда может попасть кузнечик. Докажите, что
(а) кузнечик никогда не попадёт дважды в одну и ту же точку;
(б) любая дуга, содержащая начало, пересекается с $M$ по бесконечному числу точек;
(в) $M$ всюду плотно на окружности.
\end{pr}

\begin{pr}
Пусть $\alpha$ иррационально. Рассмотрим множество дробных частей чисел вида $n\alpha$, где $n\in\mathbb{N}$. Докажите, что это множество всюду плотно на отрезке $[0;1]$ (кстати, а что это значит?).
\end{pr}

\begin{pr} Внутри круга запускается точечный бильярдный шар и отражается от границы по закону <<угол падения равен углу отражения>>. Докажите, что траектория шара либо зацикливается, либо всюду плотно заполняет (а) граничную окружность;  (б) некоторое кольцо.
\end{pr}

\begin{pr} Точечный конь прыгает скачками $(\sqrt 2, \sqrt 3)$ по плоскости, где
в каждой целой точке растет кукуруза (круг с центром в точке). Докажите, что он
обязательно сшибет хотя бы один росток (конь сшибает росток только в
том случае, если приземляется на него; в прыжках конь ростки не
задевает).
\end{pr}

Пусть $\alpha \in \C$. Обозначим через $\Q(\alpha)$ --- минимальное поле, которое содержит $\Q$, $\alpha$, через $\Z[\alpha]$ --- минимальное кольцо, которое содержит $\Z$, $\alpha$.

\begin{pr} Докажите, что определения, введённые выше корректны (то есть существует минимальное поле/кольцо, содержащее поле/кольцо и $\alpha$).
\end{pr}

\begin{pr} Докажите, что а) $\Z[\alpha] = \{f(\alpha) \mid f(x) \in \Z[x]\};$ б) $\Q(\alpha)= \left\{\frac{f(\alpha)}{g(\alpha)} \mid f(x),g(x) \in \Z[x],g(x)\neq 0\right\}.$
\end{pr}

\begin{pr} Докажите, что а) $\Z[\sqrt{2}] = A_{(1,\sqrt{2})}$, б) $\Q(\sqrt{2}) = B_{(1,\sqrt{2})} = \Q[\sqrt{2}]$.
\end{pr}

\begin{pr} Докажите, что $\sqrt{2}$ --- корень многочлена из $\Z[x]$ степени 2, и не является корнем никакого многочлена из $\Z[x]$ степени 1.
\end{pr}







\end{document}