1
2014_03_13 - 1-я лекция А.В.Савватеева "Числа, символы и фигуры" 4-5 классы ч. 1/2
https://www.youtube.com/watch?v=j2ZZou7AanI

2-30 Рисуем квадрат и ставим точку, делим некотором отношении. Откладываем равные отрезки на каждой стороне.
3-50 почему это квадрат?
5-50 еще один квадрат
6-50 чьё имя?
7-19 теорема Пифагора визуальное доказательство
8-00 сложение дробей на примере прямоугольника (офтопик)
9-30 запись дробей
10-40 это рациональные числа (дети хором вздохнули)
12-40 отрезки и "сколько квадратиков в картинке"
13-25 площадь квадратика со стороной 1/12
16-16 какие числа кроме дробных?
16-50 некоторые длины отрезков нельзя записать в виде дроби
17-00 иррациональное число корень из двух
19-43 равенство треугольников (2 стороны и угол между ними)
20-48 2ху выкинута из квадрата
22-33 сумма квадратов катетов
24-00 а прямой ли там угол?
25-00 доказываем прямоту угла в гипотенузном квадрате
26-30 корень. "Знаете, но не проходили - хорошее состояние ума".
27-30 видеть числа как длины и площади фигур
28-00 три горы и три чайки - разные для примитивных народов (Фосс "Сущность математики")
30-15 бином Ньютона для 2

2014_03_13 - 1-я лекция А.В.Савватеева "Числа, символы и фигуры" 4-5 классы ч. 2/2
https://www.youtube.com/watch?v=bygKx1GnxyU

0-0 бином Ньютона для 3
0-30 рисуем куб
2-45 режем куб-сыр, сколько кусков?
3-20 разрезать торт тремя разрезами на 8 частей
4-00 как считать объемы частей?
====================================================================
2
2014_04_01 - 2-я Лекция Алексея Владимировича Савватеева 4-5 классы ч. 1/2
https://www.youtube.com/watch?v=yrPr-h-_zyg

1-00 Соизмеримость и несоизмеримость отрезков
1-40 знаете про циркуль линейку
2-40 возьмем два отрезка
3-20 два кузнечика прыгают на эти две длины (а и в)
4-30 встретятся ли эти кузнечики где-нибудь кроме общего начала
5-20 зависит ли ответ от а и в?
6-50 встретятся там, где длина делится нацело на а и на в
8-00 n*a=m*b
8-50 может ли быть, что они не встретятся никогда?
11-50 поделим обе части на n*m
13-00 a/m=b/n
13-40 посмотрим на а и в под микроскопом
14-30 "в том и только в том" случае
15-30 если а и в получены из третьего отрезка
17-50 Определение: а и в называются соизмеримыми, если существует такой отрезок с, который укладывается как в а так и в в целое число раз.
19-50 откуда начинаются натуральные числа?
20-40 N Z Q R C
21-50 "Комплексные числа лучше знать с детского сада"
23-00 образуем прямоугольник из двух соизмеримых отрезков
23-50 математик сомневается всегда, не верит даже президенту
24-30 геометрическое деление с остатком
25-30 алгоритм Евклида
27-00 если отрезки соизмеримы, то процесс остановится
29-00 тайная сетка, которая разбивает а и в на целое число частей

2014_04_01 - 2-я Лекция Алексея Владимировича Савватеева 4-5 классы ч. 2/2
https://www.youtube.com/watch?v=MUhkydMwRUA

1-40 за конечное число ходов алгоритм остановится
3-20 Обратное тоже верно: если процесс остановится за конечное число шагов - отрезки соизмеримы
7-20 квадрат со стороной а и диагональю в. Эти отрезки несоизмеримы. Алгоритм Евклида никогда не остановится
8-50 1 и корень из 2
11-30 бесконечно подобные прямоугольники
13-30 значит есть числа кроме дробных
====================================================================
3
2014_09_17 - 3-я Лекция А. Савватеева "Визуальное представление бинома Ньютона" ч. 1/3
https://www.youtube.com/watch?v=mBx2yRTbfjM

2-30 важность визуализации
3-00 (а-в)(а+в)=аа-вв что это значит
3-20 проверка
5-20 рисуем квадраты
9-30 равные площади заштриховываем
11-00 раскрываем скобки
13-40 самма подряд идущих чисел - геометрическая задача
18-30 почему n(n+1) всегда нацело разделится на 2
20-00 произведение нескольких подряд идущих чисел делится на их количество
21-00 1+3+5+...2n-1 сумма нечетных
23-00 геометрическое доказательство суммы нечетных
24-30 бином Ньютона
25-00 (а+в)^n
27-00 а четвертая степень что такое?
28-00 четвертое измерение

2014_09_17 - 3-я Лекция А. Савватеева "Визуальное представление бинома Ньютона" ч. ⅔

https://www.youtube.com/watch?v=hzhZ-onNKHA

0-00 бином Ньютона для 2. Рисуем квадрат, рассекаем
2-00 н-мерный куб рассекаем н-1 мерным ножом
3-40 сколько кусков сыра после 3х разрезаний?
4-40 режем. Какие будут объемы
8-00 считаем куски

2014_09_17 - 3-я Лекция А. Савватеева "Визуальное представление бинома Ньютона" ч. 3/3
https://www.youtube.com/watch?v=-iGPlMofsfA

0-00 бином для 3
2-00 дз - раскрытие скобок для 3
2-30 четырехмерная интуиция, тессеракт
4-30 по аналогии 1 2 3 4
7-00 объяснение коэффициентов
10-00  це из 4 по 2
====================================================================
4-5
2014_12_03 - Лекция А.В. Савватеева - движение ч. 1/2
https://www.youtube.com/watch?v=WAJr5BTGJLg

4-50 физический и математический смысл движения
7-00 движение прямой
8-30 движение - это преобразование, которое сохраняет расстояние
13-20 два движение для перехода а в в - подвинуть и перевернуть
18-00 разница между перевернул и передвинул и передвинул-перевернул
21-00 арифметика движений
23-00 сдвинуть и перевернуть = перевернуть
24- значки T S и композиции
27-00 последовательность выполнений T S и S T

2014_12_03 - Лекция А.В. Савватеева - движение ч. 2/2
https://www.youtube.com/watch?v=EMpAm6ANQ7M

0-00 классификация движений прямой
3-00 есть ли что то кроме переноса и поворота?
7-20 наша программа - доказать теорему, что все преобразования исчерпываются
8-00 дз - рассмотрите композицию из двух переворачиваний (в обоих порядках)
9-00 табличка S T
9-30 id
====================================================================
6-7
2014_12_25 - Лекция 6 А. В. Савватеева - теоремы о движениях прямых ч. 1/2
https://www.youtube.com/watch?v=7dt-0M8wBzo

2-40 Теорема о двух гвоздях
7-10 Теорема 2: если движение g оставляет на месте одну точку, то это симметрия
12-30 теорема 3: рассмотрим любое движение, сколько точек оно оставляет на месте?
14-00 если нет ни одной точки на месте, то движение - перенос
27-00 теорема Шаля

2014_12_25 - Лекция 6 А. В. Савватеева - теоремы о движениях прямых ч. 2/2
https://www.youtube.com/watch?v=nbjMxCxd6v4

1-00 четные и нечетные отображения
3-50 визуальное представление композиции S(0)*S(A)
====================================================================
8
2015_02_11 - А.В.Савватеев "Движение окружности" ч. 1/2
https://www.youtube.com/watch?v=f8xwW2d2jWU

0-00 вращаем обруч
5-00 R(90)*R(90)*R(90)*R(90) = id
6-50 R(a)R(b)=R(a+b)
8-00 неподвижность центра
9-40 отражение относительно прямой L
10-00 теорема: других движенией нет
13-00 доказательство
15-00 расстояние на окружности
17-00 пи
18-00 радиан
20-30 если движение сохраняет на месте одну точку, что с противоположной?
22-00 доказательство
26-00 а что с другими точками?
27-30 а если две точки? Два гвоздя
30-00 Лемма 1 о 2х непротивоположных точках

2015_02_11 - А.В.Савватеев "Движение окружности" ч. 2/2
https://www.youtube.com/watch?v=Yi3-F4ISsrY
0-00 тождественное преобразование
1-00 если две неподвижные - то отражение
3-00 если ни одной - то это поворот
====================================================================
9-10
2015_03_16 - лекция А. В. Савватеева - Конечные подгруппы движений прямой и плоскости
https://www.youtube.com/watch?v=pr9Ye-1hfGg
0-00 таблица умножения движений по окружности
4-50 поворот, ели ни одной неподвижной точки
8-00 композиция либо id либо отражение
9-00 доказательство
14-00 одно движение повторим несколько раз
16-00 R(50)^7 = R(-10)
17-30 R(50)^252=id, а может это произойти раньше?
21-00 а отражение повторить несколько раз? Подгруппа
23-00 поворот на 90 - тоже подгруппа
25-00 какие конечные подгруппы есть?
26-40 поворот на 1 радиан
27-00 больше 60 градусов?
31-00 почему пи одинаково для всех окружностей на плоскости?
32-00 получи ли id если много раз буду двигать на 1 радиан?
33-40 никогда, свойство числа пи (несоизмеримость отрезков)
====================================================================
11
2015_04_06 - лекция А. В. Савватеева Арифметика остатков -1: таблицы сложения
https://www.youtube.com/watch?v=KNZkKEGzy3A

0-30 сколько времени будет через 20 часов? 9+20=5
2-15 12-часовое время 9+5=2
5-03 какой день недели 1 июля 2037
8-50 число дней в году делится на 7? 365=1(7)
12-00 через какое количество лет повториться дата-день недели?
24-30 друг математик, который не помнил таблицу умножения
25-00 что такое последняя цифра числа?
27-30 что такое мажорный аккорд?
32-50 таблица сложения в группе остатков по модулю семи Z/7Z
36-30 дз х+х=0 (8)
====================================================================
12
2015_04_08 - лекция А. В. Савватеева Арифметика остатков - 2
https://www.youtube.com/watch?v=wekZyALPICI

0-00 х+х=0 (8) решение
3-20 а при произвольном модуле?
6-50 таблица умножения
7-30 умножение чет/нечет
9-00 таблица умножения по модулю три
11-00 изоморфизм разных групп 
11-50 таблица умножения по модулю 4
12-50 какие свойства этой таблицы?
13-30 центрально симметричны
14-30 чем отличаются? Есть ноль
15-30 таблица умножения по модулю 5
19-00 таблица умножения по модулю 6
21-20 общие свойства
23-00 дз - доказать центральную симметрию
24-30 дописать таблицы для всех модулей 7 8 9 
25-30 таблица умножения не содержит 0 ⇔ модуль простой
27-00 какой статус этого утверждения?
30-00 обратное утверждение (сложное)
32-00 простых чисел бесконечно много (утверждение Евклида)
====================================================================
?
2015_05_12 - лекция А. В. Савватеева - Основная теорема арифметики. Продолжение ч. 1/2
https://www.youtube.com/watch?v=_6Pu0LE04p4

4-00 существуют ли в строке нули? А единица? Все остатки?
10-00 если встречаются все остатки, то нуля там нет
17-00 если два числа не делятся на число, то и произведение не делится
21-00 существует только единственное разложение на простые числа
====================================================================
13
100 лекций по математике для детей. Лекция 13.
https://www.youtube.com/watch?v=hSMPHJmxeC0

0-00 Таблицы умножения где есть нули
3-00 эмпирика показывает что если число простое, нулей нет. А как доказать?
4-30 101 - простое? Как проверить? До какого момента искать делители?
6-40 докажем что для 101 нулей в таблице нет (100х100)
7-50 подготовительная работа, рисуем линию с кузнечиками
10-00 скачок на 101 и 62, вопрос, где его можно обнаружить?
11-00 в какую ближайшую к нулю точку он может попасть?
14-30 в любой точке
17-30 доказали, что в строке есть единица, а есть ли ноль?
17-50 доказательство от противного
24-30 в любой другой строке тоже найдется 1 и не найдется 0
26-00 заменяем 62 на любое число от 0 до 100
27-00 докажем что любой кузнечик может прыгнуть в точку 1
36-00 алгоритм Евклида
====================================================================
15
2015_09_10 - 15-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева Основная теорема арифметики: следствия ч. ¼
https://www.youtube.com/watch?v=znkH8vFwy6s

2-30 для чего нужна основная теорема арифметики?
4-00 пифагоровы треугольники
6-00 5 12 13
8-30 разбиваем плоскость на кватдратики, рисуем прямую

2015_09_10 - 15-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева Основная теорема арифметики: следствия ч. 2/4
https://www.youtube.com/watch?v=S9G6DLcB4as

0-40 какие целые координаты попадают на прямую
3-00 аб делится на ц, а и ц взаимопросты, то б делится на ц
4-40 произведение взаимнопростых чисел равно степени, то каждое является той же степенью какого-то числа
9-00 два целых числа

2015_09_10 - 15-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева Основная теорема арифметики: следствия ч. ¾
https://www.youtube.com/watch?v=6Dve5JifC7M

0-00 кузнечик прыгает на а или в, куда он может попасть?

2015_09_10 - 15-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева Основная теорема арифметики: следствия ч. 4/4
https://www.youtube.com/watch?v=OocW2VaNzOE
0-00 математически запишем точки куда может попасть кузнечик
====================================================================
16
2015_09_23 - 16-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева из цикла "100 лекций по математике" ч ¼
https://www.youtube.com/watch?v=q5hyCa59RsQ
1-00 систематизация задач из разных областей
2-00 линейное уравнение
5-00 точки линии

2015_09_23 - 16-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева из цикла "100 лекций по математике" ч 2/4
https://www.youtube.com/watch?v=F8pOEEJnTq4

0-00 кузнечик
2-30 кузнечика можно заменить на НОД (аб)

2015_09_23 - 16-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева из цикла "100 лекций по математике" ч ¾
https://www.youtube.com/watch?v=sjOQAQjpEJo
4-10 НОД = ам+бн

015_09_23 - 16-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева из цикла "100 лекций по математике" ч 4/4
https://www.youtube.com/watch?v=KIddxhgnY0Y
0-00 Нашли одну точку 7х-4у=3, как найти все?
====================================================================
17-18
2015_10_23 - 17, 18 лекцииА. В. Савватеева - Линейные уравнения. Окончание ч1/8
https://www.youtube.com/watch?v=_FPfuDGBifI

2-30 5х-9у=2  и общий вид ах+ву=с
6-00 возрастает или убывает прямая? Какой наклон?
8-00 10х-18у=3

2015_10_23 - 17, 18 лекцииА. В. Савватеева - Линейные уравнения. Окончание ч2/8
https://www.youtube.com/watch?v=sXCmzh10gbk

1-30 делим на 2, рисуем прямую, которая избегает все целые точки
6-30 если с не делится на НОД(а в), то решений целочисленных нет
8-20 если с делится на НОД, то решение всегда есть

2015_10_23 - 17, 18 лекцииА. В. Савватеева - Линейные уравнения. Окончание ч3/8
https://www.youtube.com/watch?v=o-lkEv4Iyzk

0-00 кузнечик 5 и 9 
4-50 как найти все решения
9-30 общий вид решений уравнения

2015_10_23 - 17, 18 лекцииА. В. Савватеева - Линейные уравнения. Окончание ч4/8
https://www.youtube.com/watch?v=oh01aBMU9wA

2015_10_23 - 17, 18 лекцииА. В. Савватеева - Линейные уравнения. Окончание ч5/8
https://www.youtube.com/watch?v=WgDFw5NT7Bw

0-00 прямые не пересекаются, почему? Одинаковые левые части. Нет общих точек
4-00 прибавление вектора
6-00 (4+9к, 2+5к)
9-20 кузнечик и евклид

2015_10_23 - 17, 18 лекцииА. В. Савватеева - Линейные уравнения. Окончание ч6/8
https://www.youtube.com/watch?v=nmwLRwcuSTk

1-00 шаги алгоритма евклида для кузнечика
7-30 решение однородного + любое решение
9-00 три шага 1) делим на НОД

2015_10_23 - 17, 18 лекцииА. В. Савватеева - Линейные уравнения. Окончание ч7/8
https://www.youtube.com/watch?v=3vXdg0DHyik

1-00 цепные дроби
10-00 9/5 - в цепную дробь, в чем фокус?

2015_10_23 - 17, 18 лекцииА. В. Савватеева - Линейные уравнения. Окончание ч8/8
https://www.youtube.com/watch?v=FHVr3IiHBTg

1-00 18х+11у=1
====================================================================
19-20
2015_10_28 - 19-я и 20-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева ч. ⅛
https://www.youtube.com/watch?v=m_N1Jc3HapU

2-30 соизмеримость отрезков
4-00 алгебраическая запись а=md b=nd
6-50 соотношение отрезков - рациональное число ⇔ соизмеримость

2015_10_28 - 19-я и 20-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева ч. 2/8
https://www.youtube.com/watch?v=PsAxdahrv1Q

0-00 что если а и в несоизмеримы?
1-20 задача про кузнечика
2-50 ах+ву=с, а=корень из двух, в=1, сложное множество
6-00 если соизмеримы, то…
9-00 d(НОД(mn)z)

2015_10_28 - 19-я и 20-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева ч. ⅜
https://www.youtube.com/watch?v=po68il5wqp0

1-30 все кратные отрезка d*НОД(mn)

2015_10_28 - 19-я и 20-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева ч. 4/8
https://www.youtube.com/watch?v=9z8reMyp8ls

0-00 НОД (17 12)
2-00 геометрическая иллюстрация 17 на 12

2015_10_28 - 19-я и 20-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева ч. ⅝
https://www.youtube.com/watch?v=Wi4R9Y-0XsI

0-00 геометрический алгоритм Евклида

2015_10_28 - 19-я и 20-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева ч. 6/8
https://www.youtube.com/watch?v=vE6lFlpaVcE

0-00 цепные дроби 17/12
3-00 три ипостаси одного и того же
6-00 пишем любую цепную дробь

2015_10_28 - 19-я и 20-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева ч. ⅞
https://www.youtube.com/watch?v=pHhQ_xoT1gA

Проверяем цепную дробь
Феномен цепных дробей - дроби с отличием на 1

2015_10_28 - 19-я и 20-я лекция д. ф.-м.н. А. В. Савватеева ч. 8/8
https://www.youtube.com/watch?v=xUPSD4zOPOM


0-00 ad-bc=+-1 GL2(Z)
2-00 кузнечик с соизмеримыми отрезками
3-00 геометрическое представление
7-00 "... словами и так до бесконечности!"

==

81-82
https://www.youtube.com/watch?v=JM_7-JcD4IQ
00-00 кузнечик с ногами 1 и альфа
2-30 альфа - иррациональная => слепых зон нет
3-50 всюду плотное множество
4-40 доказательство. Всю прямую наматываем на окружность
12-50 для любого эпсилон можно найти точки кратные альфа в пределах эпсилон, сколь угодно малого
13-10 доказательство от противного
18-30 иррациональные числа бывают разные
20-20 приделаем кузнечику еще одну ногу альфаквадрат
29-00 степень алгебраического числа
32-50 подход 1, альфа алгебраическое, если существует многочлен с целыми коэф
34-30 второй подход
37-00 многочлен самой маленькой степени, как вычислить?
39-30 доказательство что корень кубической степени из двух имеет степень 3
40-00 ступень 1
41-10 ступень 2 (лемма Гаусса)
45-00 ступень 3
47-00 докажем ступень 3
57-00 докажем ступень 1
1-05-00 что если в общем случае (а не корень кубический из 2)
1-09-00 многочлен нечетной степени всегда имеет корень


83-84
Всё про корень кубический из двух
https://www.youtube.com/watch?v=vzQrVQT6M7A
00-00 Всё о корне кубическом из 2
1-00 удвоение куба
2-00 x^3-2=(x-p)(x^2+) - неразложим на множители
7-00 утверждение: все выражения вида p+q∛2 +r∛4 различны
13-30 следовательно размерность поля равна 3, нужно 3 параметра, чтобы описать элемент
15-00 почему это поле
16-00 ∛2 - цепная дробь
16-30 что происходит при умножении
20-00 деление
50-00 ∛2 - цепная дробь с нечетными числами идущими по порядку (гипотеза)
52-00 ∛2 нельзя построить циркулем и линейкой (доказательство)
52-20 как циркуль и линейка связаны с полями
53-00 античные задачи: трисекция, квадратура, многоугольники
54-00 лемма. ∛2 не умеет находиться внутри полей, размерность которых не делится на 3
55-00 произведение размерностей полей, башня полей
1-07-00 построить циркулем и линейкой означает построить последовательность полей 2^n
1-12-00 немного про лемму гаусса
1-13-00 центральная теорема начальной алгебры (о неприводимых многочленах)

85-86
Теория построений циркулем и линейкой ч.1
https://www.youtube.com/watch?v=2A_eHukU3RI

01-00 2500 лет назад
1-50 делим угол пополам
2-30 перпендикуляр
3-00 если заданы 2 оси и масштаб, какие точки можно построить?
6-00 все рациональные точки мы можем построить
8-40 главный постулат построения циркулем и линейкой
10-30 все построени ЦЛ - это вычисление на калькулятое +-*√
10-50 доказательство
13-00 есть отрезок а, как получить 1/а?
16-50 извлекаем корень
19-30 утверждение наоборот тоже верно: все что строится ЦЛ можно вычислить на квадратичном калькуляторе
22-00 доказательство
28-00 как выглядит уравнение окружности
31-30 пересечение двух прямых
32-50 прямая пересекает прямую

Теория построений циркулем и линейкой ч.2
https://www.youtube.com/watch?v=rskahqqen8s
00-00 пересечение прямой и окружности
5-00 пересечение двух окружностей
13-30 четыре античные задачи - трисекция, удвоение, квадратура построение
14-50 синус - это число, арифметическая природа которого запрещает вычислять на классическом калькуляторе
21-00 построение многоугольника=построение синуса
22-00 построение правильного пятиугольника
31-30 строятся синусы 18, 15 и 3 градусов
34-00 девятиугольник
36-00 синус 10 градусов
38-00 косинус и синус суммы углов

87-88
Вычислимость на квадратичном калькуляторе
https://www.youtube.com/watch?v=MSenKHJXbuo

00-30 Хотим понять, какие числа можно, а какие нельзя получить ЦЛ/квадратичным калькулятором
1-30 есть ∛2, есть синус 10, число пи
4-50 многоугольники, cos 2pi/7
6-30 рассмотрим семиугольник
8-50 сумма 7 векторов равна 0
13-30 используем это и произведем некоторые вычисления
19-40 2пи/7 является корнем х^3+x^2-2x-1=0, этот многочлен неразложим
21-30 докажем неразложимость
37-00 получаем что размерность поля равна 3, и следовательно невычислимо на квадратичном калькуляторе
39-30 покажем что нельзя построить 10 градусов
41-00 косинус и синус суммы углов
42-00 синус 3а
50-30 рисуем 2sin10 на комплексной плоскости
57-00 вся тригонометрия - перепись комплексных чисел на языке вещественных и мнимых чисел
59-00 неразложимость x^5-3x+3=0
1-00-30 идея Галуа
1-02-00 размерность - 5!
1-08-00 автоморфизмы


89-90
Волшебство К.Ф.Гаусса: построение правильного 17-угольника
https://www.youtube.com/watch?v=vk3xDVkHG-Q
0-00 напоминание что делали в прошлом году
9-30 спустя 2000 лет, Гаусс ответил на вопрос о построении
10-20 ключ к разгадке - комплексные числа
10-50 начинаем рисовать 17 угольник
16-20 Гаусс начал группировать числа и построил двойной косинус
17-20 257-угольник и 65537 угольник, что это за числа?
20-00 числа Ферма
24-40 общий метод построения и частный
25-40 поле и кольцо деления круга
26-00 продолжаем построение
30-10 теорема: произведение ню равно сумме ню
35-00 лемма: сумма всех ню равна -1
37-30 лемма2: АВ=-4
39-30 умножаем и заносим результаты в таблицу
46-46 зачем все это было. Рассмотрим многочлен (х-А)(х-В) и раскроем скобки
49-30 получаем (2x+1)^2=17
51-30 Вичислили А и  В
55-00 вводим альфа бета гамма тэта  - суммы ню
55-20 лемма: альфа*бета=гамма*тэта
1-00-30 решаем упавнение
1-02-30 вычислили альфа бета, гамма тэта
1-10-00 пишем двойной косинус
1-16-00 алгоритм построения 17угольника  ЦЛ

91-92
Канторова теория множеств: первые наблюдения
https://www.youtube.com/watch?v=jQFcM7YDyvo
00-00 бесконечные множества бывают разные
2-30 все целые можно вложить в натуральные
5-00 бесконечное - значит можно вложить в себя и еще что-то останется
6-00 опр: множества равномощные если сущетсвует взаимнооднозначное отображение
7-50 теорема: Q=N
9-00 доказательство
17-50 если множество равномощно натуральном - оно “счетно”
20-00 корни уравнений - счетные, доказательство
27-10 гауссовы числа- счетны, все узлы сетки - счетны
29-00 лемма: подмножество счетного множества всегда счетно
31-00 объединение счетного количества счетных множеств тоже счетно
33-30 Теорема Кантора
38-00 доказательство
46-30 множество точек отрезков
47-00 теорема Кантора-Берштейна
51-40 существует способ сказать что одно множество больше другого
1-07-00 мощность континуума
1-08-00 интервал равномощен бесконечной прямой, изгибаем чашу
1-10-00 отрезок - вырезаем точки

93-94
Вещественные числа: аксиома полноты
https://www.youtube.com/watch?v=1GAIDF8TPYQ
00-00 аксиома полноты, вещественные числа
1-00 в любой ли точке живет число?
3-00 алгоритм нахождения любого числа/точки
6-50 соответствие N и R
11-50 на прямой есть точки к которым можно обратиться только аз бесконечное количество итераций
13-20 любая последовательность вложенных отрезков имеет непустое пересечение
14-30 последовательность приближений
16-00 Любая монотонная ограниченная последовательность имеет предел
18-30 монотонность
20-30 ограниченность
25-30 предел монотонной последовательности
31-00 последовательность вычисления корня
33-00 определение предела
41-00 последовательность, которая обращается к числам
42-00 определить поведение последовательности
42-30 определение Коши
47-00 как учат матан в плохом вузе
48-00 А3: любая фундаментальная последовательность имеет предел
50-30 подходы к исследованию отсутствия дыр :)
52-00 последовательность n^k/2^n
54-00 экспонента забивает степенную
55-00 последовательность a^n/n!
58-00 подмножество R - ограничено если…
59-00 уточнение: ограничено сверху, если..
1-00-00 ограничено снизу, если…
1-01-00 идея полноты
1-03-30 верхняя грань множества А
1-09-00 модель вещественных чисел
1-12-30 человечество пришло к вещественным числам 150 лет назад
1-15-00 Сечение Дедекинда

95-96
сечения Дедекинда и другие модели вещественных чисел
https://www.youtube.com/watch?v=eFIWK1NVJcA
00-01 аксиомы чисел
2-30 ответы начинаются с Кантора: множества всех точек прямой больше чем натуральные
3-00 число по Д: множество рациональных, такое что…
6-00 какие сечения Д отвечают требованиям рациональных чисел?
13-00 очевидность заменяем на аксиому
13-30 для любого эпсилон, существует эн, что 1/n<e
16-00 что такое сумма двух чисел (сумма минковского раньше минковского)
17-40 нерешенная задача математики - об одновременном “падении” множеств
24-10 три аспекта вещественных чисел
25-10 коммутативная группа по сложению
26-00 группа по умножению
26-30 отдельно стоящий закон - распределитель
27-00 означает поле
27-05 упорядоченность поля
27-50 еще две аксиомы связанные с порядком
29-30 доказываем что 1>0
31-10 модель бесконечных -ичных дробей
37-00 почему 0,99999...999 в точности равно 1
38-50 сложение и умножение, выяснение числа какого-то разряда
40-00 сравнение последовательностей
42-10 теорема: точки отрезка 0-1  то же самое, что и последовательности 0 и 1 (без хвостов)
48-00 2^N=R
50-30 проблемы Гильберта
56-00 о корнях, существует ли?
1-00-00 теорема: корни корней корней... стремится к 1
1-10-00 о степенях
1-10-30 n^k/f^n=>0
1-15-00 зажимание последовательности двумя другими
1-16-30 a^n/n!

97-98
https://www.youtube.com/watch?v=7fS1ED5wUEE
Экспонента как решение функционального уравнения

00-00 что такое экспонента
2-00 ищем функции f(x+y)=f(x)+f(y)
15-40 ответ - любая прямая через ноль
17-00 ищем функции f(x+y)=f(x)*f(y)
24-40 лемма: функция не принимает значения ноль
32-00 рисуем a^n
35-00 что происходит с дробями
48-00 непрерывна ли эта функция
53-00 выясняем наклон функции
59-30 радиоактивность, распад урана
1-01-30 размножение бактерий
1-02-00 давление воздуха с высотой
1-03-30 функция которая равна производной
1-05-00 какая функция стартует с 0 под углом 45 градусов?
1-07-00 год рождения Льва Толстого и е
1-10-30 Теорема:е=1+х+х2/2!+...
1-25-00 e=lim(1+x/n)^n

99-100
https://www.youtube.com/watch?v=hUrYMf5eKMI
0-00 Урок на вырост
1-20 доказать e^ipi=-1
3-00 экспонента и производная
4-30 ряд 1+х + x^2/2! + +
5-30 бином ньютона для 1+(х+у)+(х+у)^2/(х+y)!
7-30 бином это (х+у)^n= Cnk+...
11-30 запишем в столбик и увидим
13-30 можно ли умножать бесконечные суммы
17-00 запишем еще одним способом е^х = lim(1+x/n)^n
19-00 сложный процент
19-30 разложим по биному ньютона
28-00 для любого n последовательность меньше чем e^n
29-50 берем такое большое к, что эта сумма отличается от е^x на 1%, фиксируем к и берем n сильно сильно больше чем к
33-50 вещественная - однозначно задавла функцию, комплексная - не однозначно
34-30 комплексная дифференцируемость
37-40 рисуем на комплексной плоскости сумму 1+z+z^2/2!+z^3/3!+...
40-00 всё сходится к конкретному комплексному числу - комплексной экспоненте
41-30 бином ньютона для матриц не годится, экспонента есть, а формула не действует
43-00 подставим комплексное число и посмотрим что происходит
46-00 фундаментальная лемма
50-00 доказательство
57-50 доказательство предел()*предел()= предел ()*()
59-00 раскрываем скобки
59-30 дополнение к лемме
1-04-30 доказательство формулы Эйлера
1-12-00 что из этого можно извлечь (cos+sin)
1-16-00 матричная экспонента




















оглавление
1 лек. "Числа, символы и фигуры" 4-5 классы ч. 1:2 (2014-03-13) (30:26)
1 лек. "Числа, символы и фигуры" 4-5 классы ч. 2:2 (2014-03-13) (06:09)
2 Лек. "Соизмеримость и несоизмеримость отрезков" 4-5 классы ч. 1:2 (2014-04-01) (30:27)
2 Лек. "Соизмеримость и несоизмеримость отрезков" 4-5 классы ч. 2:2 (2014-04-01) (15:08)
3 Лек. "Визуальное представление бинома Ньютона" для 5-6 классов ч. 1:3 (2014-09-17) (30:28)
3 Лек. "Визуальное представление бинома Ньютона" для 5-6 классов ч. 2:3 (2014-09-17) (08:46)
3 Лек. "Визуальное представление бинома Ньютона" для 5-6 классов ч. 3:3 (2014-09-17) (16:54)
5 Начальное представление о движении (36:32)
6 Классификация движений прямой (37:41)
7 Таблица умножения движений прямой (33:44)
8 Движения окружности (33:29)
9 Таблица умножения движений окружности (34:58)
10 Конечные подгруппы движений прямой и окружности (36:07)
11 Введение в арифметику остатков (37:29)
12 Таблицы умножения остатков (37:04)
13 Основная теорема арифметики (начало) (39:02)
14 лекция Основная теорема арифметики. Начало ч. 1 2 (доска) (37:14)
14 лекция Основная теорема арифметики. Начало ч. 1:2 (37:14)
14 лекция Основная теорема арифметики. Начало ч. 2 2 (доска) (01:59)
14 лекция Основная теорема арифметики. Начало ч. 2:2 (01:42)
15 Основная теорема арифметики. Следствия 1:4 (10:39)
15 Основная теорема арифметики. Следствия 2:4 (10:40)
15 Основная теорема арифметики. Следствия 3:4 (10:40)
15 Основная теорема арифметики. Следствия 4:4 (04:02)
16. Решение линейных уравнений в целых числах 1:4 (10:39)
16. Решение линейных уравнений в целых числах 2:4 (10:40)
16. Решение линейных уравнений в целых числах 3:4 (10:40)
16. Решение линейных уравнений в целых числах 4:4 (07:55)
17 : 18 "Линейные уравнения. Окончание" ч1:8 (10:39)
17 : 18 "Линейные уравнения. Окончание" ч2:8 (10:40)
17 : 18 "Линейные уравнения. Окончание" ч3:8 (10:40)
17 : 18 "Линейные уравнения. Окончание" ч4:8 (01:33)
17 : 18 "Линейные уравнения. Окончание" ч5:8 (10:39)
17 : 18 "Линейные уравнения. Окончание" ч6:8 (10:40)
17 : 18 "Линейные уравнения. Окончание" ч7:8 (10:40)
17 : 18 "Линейные уравнения. Окончание" ч8:8 (08:20)
19 : 20 "д. ф.-м.н." ч. 1:8 (10:39)
19 : 20 "д. ф.-м.н." ч. 2:8 (10:40)
19 : 20 "д. ф.-м.н." ч. 3:8 (10:40)
19 : 20 "д. ф.-м.н." ч. 4:8 (02:41)
19 : 20 "д. ф.-м.н." ч. 5:8 (10:39)
19 : 20 "д. ф.-м.н." ч. 6:8 (10:40)
19 : 20 "д. ф.-м.н." ч. 7:8 (10:40)
19 : 20 "д. ф.-м.н." ч. 8:8 (07:26)
21:22 "Перестановки" (2015.11.30) ч. 2:4 (01:08)
21:22 "Перестановки" (2015.11.30) ч. 1:4 (37:15)
21:22 "Перестановки" (2015.11.30) ч. 3:4 (37:15)
21:22 "Перестановки" (2015.11.30) ч. 4:4 (03:27)
23, 24 лек. "Перестановки циклы, чётность, порядок" (2015 12 24) ч. 1:3 (37:14)
23, 24 лек. "Перестановки циклы, чётность, порядок" (2015 12 24) ч. 2:3 (25:25)
23, 24 лек. "Перестановки циклы, чётность, порядок" (2015 12 24) ч. 3:3 (13:42)
25 : 26 "задачки про перестановки" ч. 1:3 (37:15)
25 : 26 "задачки про перестановки" ч. 2:3 (00:48)
25 : 26 "задачки про перестановки" ч. 3:3 (36:55)
27, 28 лек. "Группа Клейна" (2016.02.16) ч. 1:3 (35:08)
27, 28 лек. "Группа Клейна" (2016.02.16) ч. 2:3 (37:15)
27, 28 лек. "Группа Клейна" (2016.02.16) ч. 3:3 (05:47)
29, 30 лек. "Перестановки. Дликатесы" (2016.03.22) ч. 1:2 (34:51)
29, 30 лек. "Перестановки. Дликатесы" (2016.03.22) ч. 2:2 (39:43)
31, 32 лек. 2016 04 12 Движения плоскости. Начало ч. 1:2 (36:14)
31, 32 лек. 2016 04 12 Движения плоскости. Начало ч. 2:2 (40:11)
33, 34 лек. 2016 04 19 Скользящая симметрия ч. 1:2 (37:51)
33, 34 лек. 2016 04 19 Скользящая симметрия ч. 2:2 (37:25)
35, 36 лек. 2016 04 26 Комплексные числа ч. 1:2 (30:09)
35, 36 лек. 2016 04 26 Комплексные числа ч. 2:2 (39:38)
37, 38 лек. "Геометрия комплексных чисел" ч. 1:4 (37:17)
37, 38 лек. "Геометрия комплексных чисел" ч. 2:4 (03:00)
37, 38 лек. "Геометрия комплексных чисел" ч. 3:4 (37:15)
37, 38 лек. "Геометрия комплексных чисел" ч. 4:4 (03:04)
39, 40 лек "Комплексные числа и их арифметика (повторение)" ч. 1:2 (36:57)
39, 40 лек "Комплексные числа и их арифметика (повторение)" ч. 2:2 (39:44)
41 лек. "Умножение комплексных чисел" (36:31)
42 лек. "Комплексные числа" (38:14)
43, 44 лек. "Знакомство с Гауссовыми числами" ч. 1:2 (34:40)
43, 44 лек. "Знакомство с Гауссовыми числами" ч. 2:2 (41:16)
45, 46 лек. "Основная теорема арифметики для Гауссовых чисел" ч. 1:2 (38:31)
45, 46 лек. "Основная теорема арифметики для Гауссовых чисел" ч. 2:2 (39:00)
47, 48 лек. "Основная теорема арифметики для Гауссовых чисел 2" ч. 1:2 (49:01)
47, 48 лек. "Основная теорема арифметики для Гауссовых чисел 2" ч. 2:2 (42:27)
49, 50 лек. "Пифагоровы тройки, общая формула. ч. 1:2 (34:09)
49, 50 лек. "Пифагоровы тройки, общая формула. ч. 2:2 (40:49)
51, 52 лек. "Конечная арифметика. Теорема Безу" ч. 1:2 (38:32)
51, 52 лек. "Конечная арифметика. Теорема Безу" ч. 2:2 (35:34)
53, 54 лек. "Теорема о корнях многочленов" ч. 1:2 (36:42)
53, 54 лек. "Теорема о корнях многочленов" ч. 2:2 (40:59)
55, 56 лек. "Теоремы Виета, Вильсона и Ферма (малая)" (83:36)
57, 58 лек. "Малая теорема Ферма осн. следствие. Теорема Вильсона" (88:23)
59, 60 лек. "Геометрия, арифметика и алгебра преобразований" ч. 1:2 (39:34)
59, 60 лек. "Геометрия, арифметика и алгебра преобразований" ч. 2 2 (2017.04.14) (38:36)
61, 62 лек. "Классификация подобий прямой. Подобия плоскости" (72:44)
63, 64 лек. "Высшая геометрия" (2017.09.26) (76:47)
65, 66 лек. "Векторы" (2017.09.26) (52:41)
67, 68 лек. "Линейные отображения прямой и плоскости" (2017.10.16) (50:41)
69, 70 лек. "Линейные отображения плоскости" (2017.11.21) (89:23)
71, 72 лек. "Координатная запись линейных отображений плоскости" (71:05)
73, 74 лек. "Арифметика матриц" (2017_12_05)




Интересное оформление первых 12 лекций
http://childrenscience.ru/courses/sav/14/
