% !TeX encoding = windows-1251
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[mag=1000, tikz]{newlistok}

\УвеличитьШирину{1.5cm}
\УвеличитьВысоту{2.5cm}
\renewcommand{\spacer}{\vspace{1.7pt}}

\ВключитьКолонтитул

\begin{document}

\Заголовок{Целые числа}
\НадНомеромЛистка{179 школа, 7Б.}
\Оценки{33/27/21}
\НомерЛистка{12}
\ДатаЛистка{13.01 -- 24.01/2018}


\СоздатьЗаголовок



\опр
Пусть $n$ и $k$ --- целые числа, $k\ne0$. Говорят, что $n$ \выд{делится}
на~$k$, если найдётся такое целое $m$,
что $n=k\cdot m$. Обозначение: $n\del k$.
Говорят также, что $n$ \выд{кратно} $k$
или что $k$ \выд{делит}~$n$ ($k\,|\,n$).
\копр

\пзадача Верно ли, что
\пункт
если $n\del k$ и $k\del n$, то $n=k$;
\пункт
если $a\,|\,b$ и $b\,|\,c$, то $a\,|\,c$;\\
\пункт
$\!\!$ если $b\del a$ и $c\del a$, но $d\!\not\,\,\del a$, то $b+c\del a$, но
$b+d\!\not\,\,\del a$; $\!\!$
% \пункт
% если $a\del b$ и $c\del d$, то $ac\del bd$;
\пункт
$\!\!$ если $a$ и $b$ не делятся на $c$, то $ab$ не делится~на~$c^2$?
\кзадача

\пзадача
Пусть $m,n$ --- целые, и $5m+3n\del11$. Докажите, что \пункт $6m+8n\del11$; \пункт  $9m+n\del11$.
\кзадача

\пзадача
Докажите, что
\пункт
$\overline{aaa}$ делится на $37$; \пункт
$\overline{abc}-\overline{cba}$ делится на 99 (где $a$, $b$, $c$ --- цифры).
\кзадача

\задача
\пункт Докажите, что целое число делится на 4 тогда и только тогда,
когда две его последние цифры образуют число, кратное 4.
\пункт Найдите и докажите признаки делимости на 2, 5, 8, 10.
\кзадача

\ввпзадача
\пункт
Из натурального числа $\overline{a_n\ldots a_1a_0}$ вычли сумму
его цифр $a_n+\ldots+a_1+a_0$. Докажите, что получилось число,
делящееся на 9. \пункт
Выведите из пункта а) признаки делимости на 3 и на 9.
%\пункт Верно ли, что число делится на 27, если сумма его цифр делится на 27?
\кзадача

\задача
%В числе переставили цифры и получили число, в 3 раза большее исходного. Докажите, что исходное число делится на 27.
Переставив цифры в числе $N$, получили в 3 раза меньшее число. Докажите, что $N\del27$.
\кзадача

\задача
Докажите, что число $11\dots11$, запись которого состоит из $3^n$ единиц,
делится на $3^n$.
\кзадача

\пзадача
%Сформулируйте и докажите признак делимости на 11.
%По данному числу найдем
Докажите, что число делится на 11 тогда и только тогда, когда
сумма его цифр, стоящих в чётных разрядах, и сумма его цифр, стоящих в нечётных разрядах, отличаются на число, кратное 11.
\кзадача


%\задача
%Докажите, что число $11\dots11$, запись которого состоит из $3^n$ единиц,
%делится на $3^n$.
%\кзадача

%\задача
%Числа $a,b,c,d$ --- натуральные. Обязательно ли число
%$\displaystyle\frac{(a+b+c+d)!}{a!\ b!\ c!\ d!}$ целое?
%\кзадача


\задача
\вСтрочку
Может ли $n!$ оканчиваться ровно на 4 нуля? А ровно на 5 нулей?
\кзадача


\ввпзадача
%\вСтрочку
\пункт
Целые числа $a$ и $b$ различны. Докажите, что $a^n-b^n\del a-b$
при любом натуральном~$n$.
Чему равно частное?
\пункт Докажите, что $a^n+b^n\del a+b$, если $a+b\ne0$ и
натуральное $n$ нечетно.
\кзадача

\пзадача
Найдите все целые $n$, при которых будет целым число \пункт $\frac4{n+2}$; \пункт $\frac{n^2+2}{n+2}$.
\кзадача

\пзадача
Решите в натуральных числах: \пункт $x^2-y^2=31$; \пункт $x^2-y^2=27$;
\пункт $xy - 2x - 3y = 19$.
\кзадача


\опр
Натуральное число $p>1$ называется \выд{простым}, если оно имеет ровно два
натуральных делителя: 1 и $p$, в противном случае оно
называется \выд{составным}.
\копр

\ввзадача Докажите, что любое натуральное число, большее 1,
либо само простое, либо раскладывается в произведение нескольких
простых множителей.
\кзадача


\пзадача
\пункт
Даны целые числа $a_1$, \ldots, $a_n$, большие 1.
Придумайте целое число, большее 1, которое не делится ни на одно из чисел
$a_1$, \ldots, $a_n$.
\пункт Докажите, что простых чисел бесконечно много.\\
\пункт Докажите, что простых чисел вида $3k+2$ бесконечно много
($k$ --- натуральное).
\кзадача

\задача
\пункт
Могут ли 100 последовательных натуральных чисел
все быть составными?\\
\пункт
Найдутся ли 100 последовательных натуральных чисел,
среди которых ровно 5 простых?
\кзадача

\задача
Докажите, что число $2^n+3^n$ составное, если $n$ не является степенью двойки.
\кзадача

% \раздел{Целые числа и неравенства}
%
% \задача
% Имеют ли решение в целых числах уравнения \пункт $n(n+1)=m^2$; \пункт $n(n+1)=m(m+2)$;
% \кзадача
%


\раздел{Целые числа и темы прошлых листков}

\задача
У каждого целого числа от $n+1$ до $2n$ включительно
(где $n$ --- натуральное) возьмем наибольший нечетный
делитель и сложим все эти делители. Докажите, что получится $n^2$.
\кзадача

\задача
\пункт
Докажите, что числа $\frac{m(m+1)}{2}$ и $\frac{m(m+1)(m+2)}6$ целые при любом натуральном $m$.
\\
\пункт
Докажите, что произведение любых $n$ последовательных
целых чисел делится на $n!$.\\
\пункт Числа $a,b,c,d$ --- натуральные. Обязательно ли число
$\frac{(a+b+c+d)!}{a!\ b!\ c!\ d!}$ целое?
\кзадача

\пзадача
Сколькими нулями оканчивается число $11^{100}-1$?
\кзадача

\задача Натуральное
число $n$ назов\"ем \выд{хорошим}, если найд\"ется такая
перестановка $x_1$, $x_2$, \dots, $x_n$ чисел 1, 2, \dots, $n$, что
все числа $x_1+1$, $x_2+2$, \dots, $x_n+n$ --- степени двойки.
Найти все хорошие числа.
\кзадача

\задача
У %$m$ и $n$
двух натуральных чисел
равны суммы делителей и суммы обратных величин к делителям. Докажите, что %$m=n$.
и сами числа равны.
\кзадача

\задача
Даны $N$ различных натуральных чисел. Докажите, что любое натуральное число, делящееся на все эти числа, хотя бы в $N$ раз больше наименьшего из них.
({\em Подсказка:} решение очень простое.)
\кзадача

\ЛичныйКондуит{0mm}{6mm}

% \GenXMLW

\end{document}

\newpage



\задача
Докажите, что Ваше 28-летие будет
в такой же день недели, в какой Вы родились.
\кзадача




\опр
Пусть $a$ и $b$ --- целые числа, $b>0$.
\выд{Разделить} $a$ на $b$ \выд{с остатком} значит найти
такие целые числа $k$ (частное) и $r$ (остаток),
что $a = kb + r$ и $0\leq r < b$.
\копр


\задача
Числа $a$ и $b$ --- целые, $b>0$.
Отметим на числовой прямой все числа, кратные~$b$.
Они разобьют прямую на отрезки длины $b$.
Точка $a$ лежит на одном из них.
Пусть $kb$ --- левый конец этого отрезка.
Докажите, что $k$ --- частное, а
$r = a - kb$ --- остаток от деления $a$ на $b$.
%(и значит, частное и остаток определены однозначно).
\кзадача


\задача
Найдите частные и остатки от деления $2007$ на $23$, $-17$ на $4$ и
$n^2-n+1$~на~$n$.
\кзадача

\задача
\вСтрочку
\пункт
Какой цифрой оканчивается %число $14^{14}$?
%А число
$8^{18}$?
\пункт
При каких натуральных $k$ число $2^k-1$ кратно~$7$?
\кзадача

\задача
Числа $x$ и $y$ целые, причем $x^2+y^2$ делится на 3.
Докажите, что и $x$ и $y$ делятся на 3.
\кзадача

\задача
Какие целые числа дают при делении на 3 остаток 2,
а при делении на 5 --- остаток 3?
% (и докажите, что других нет).
\кзадача

\задача
Даны 20 целых чисел, ни одно из которых не делится на 5. Докажите, что
сумма двадцатых степеней этих чисел делится на 5.
\кзадача

\задача
Докажите, что остаток от деления простого  числа на 30 есть или простое
число или 1.
\кзадача

\задача
Докажите, что из любых 52 целых чисел всегда можно выбрать два
таких числа, что\\
\вСтрочку
\пункт
их разность делится на 51;
\пункт
их сумма или разность делится на 100.
\кзадача

\задача
Докажите, что из любых $n$ целых чисел всегда можно выбрать несколько,
сумма которых делится на $n$ (или одно число, делящееся на $n$).
\кзадача

\сзадача
Существует ли делящееся на 2007 натуральное число,
состоящее из цифр 0 и 1?
%Найдётся ли натуральное число, все цифры которого только 0 и 1,
%делящееся на 2007?
\кзадача



%\сзадача Числа $a_1,\dots,a_n$ целые
%Для каждой пары целых чисел $i$ и $j$, где
%$1\leq j<j\leq n$, возьмем число $(a_i-a_j)/(i-j)$
%и перемножим все такие числа. Докажите, что получится
%целое число.
%%
%%Пусть $A$ --- произведение всевозможных разностей $a_i-a_j$, где
%%$1\leq j<j\leq n$, $B$ --- произведение всевозможных разностей $i-j$, где
%%$1\leq j<j\leq n$. докажите, что $A$ делится на $B$.
%\кзадача




