% !TeX encoding = windows-1251
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{newlistok}

\УвеличитьШирину{6mm}
\УвеличитьВысоту{20mm}
% \hoffset=-2.5truecm
% \voffset=-27.3truemm
%\def\hang{\hangindent\parindent}
%\documentstyle[11pt, russcorr, ll]{article}
\renewcommand{\spacer}{\vspace{2.5pt}}



\Заголовок{Непрерывность: \par основные определения и~теоремы}
\Подзаголовок{}
\НомерЛистка{44}
\ДатаЛистка{03.02.2020 -- 17.02.2020}
\Оценки{35/29/23}

%\overfullrule=3pt

\begin{document}

\СоздатьЗаголовок




\опр[Непрерывность по Коши] %\label{epsilon-delta}  {\small\sc (Непрерывность по Кош\'и.)}
%Функция $f:M\to\R$ , где $M \subseteq\R$,
Пусть $M \subseteq\R$. Говорят, что функция $f:M\to\R$
\выд{непрерывна в точке $a\in M$},
если для любой окрестности ${\cal V}$ точки $f(a)$
найдётся такая окрестность~${\cal W}$ точки $a$, что при всех $x$ из ${\cal W}\cap M$
число $f(x)$ лежит в $\cal V$. Обозначение: $f\in C(а)$.\\
Если $f$ непрерывна в каждой точке из $M$, говорят, что $f$ \выд{непрерывна на $M$}, и пишут
\hbox{$f\in C(M)$.}
%Пусть функция $f$ определена на множестве $M\subseteq \R$,
%и пусть $a\in M$.
%и $a$ есть предельная точка $M$.
%Говорят, что $f$ \выд{непрерывна в точке $a$}, если
%(Неформально говоря, непрерывная функция переводит близкие точки в близкие.)
%$$
%\forall \varepsilon > 0\quad \exists \delta > 0:
%\qquad f\left(U_{\delta}(a)\cap M\right)\subset
%U_{\varepsilon}\left(f(a)\right).
%$$
\копр

\noindent
{\bf Замечание.}
Для простоты можно считать, что $M$ вместе с каждой своей точкой содержит какую-то окрестность или хотя бы полуокрестность этой точки. Но это упрощение  необязательно, и вы можете попробовать справиться без него.

\пзадача Запишите без отрицаний: \лк$f:M \to \R$
\выд{разрывна} (не непрерывна) в точке $a\in M$\пк.
\кзадача

\задача В каких точках непрерывны %каждой из следующих
функции:
%\footnote{%В этой задаче, как обычно и делается в подобных
%%случаях, все
%Как обычно, функцию, заданную формулой, мы считаем определённой
%всюду, где эта формула имеет смысл.}:
\вСтрочку
\пункт   $x$;
\пункт   $\mathop{\mbox{\rm sgn}}x$;
\пункт   $x^2$;
\пункт   $\{x\}$;
\пункт   $\frac 1x$;
\пункт   $\sqrt x$.\\
{\small (Функцию, заданную формулой, мы считаем определённой
всюду, где эта формула имеет смысл.)}
%\спункт $\lim\limits_{n\to \infty}
%\left(\lim\limits_{m\to \infty} \cos^m (2\pi x n!)\right)$.
\кзадача

%\задача Сформулируйте (без отрицаний), что значит, что функция $f:M \to \R$
%\выд{разрывна} (то есть не является непрерывной) в точке $a\in M$?
%\кзадача

\опр
Пусть $M\subseteq\R$.
Говорят, что функция $f:M\rightarrow\R$ \выд{ограничена на}
$M$, если найдётся такое число $k$, что $|f(x)|<k$ при всех $x\in M$.
\копр

\задача Будет ли функция, непрерывная в точке $a$, ограничена
в какой-то окрестности точки~$a$?
\кзадача

\пзадача
%\пункт
Пусть $f:M \to \R$ непрерывна в точке $a\in M$, причём $f(a) > 0$.
Докажите, что существует такая окрестность $\cal U$ точки $a$, что $f$
положительна на множестве ${\cal U} \cap M$.
%\пункт
%Функция, которая по коэффициенту выдаёт значение наименьшего корня, непрерывна на (a-epsilon,a+epsilon)
\кзадача

%\задача Какие функции будут \лк непрерывными\пк, если в определении
%1 забыть, что %написать, что
%\вСтрочку
%\пункт
%$\varepsilon>0$;
%\пункт
%$\delta>0$?
%\кзадача


%\опр \label{limit}
%Пусть $a\in M$ --- предельная точка множества $M$.
%Функция $f:M \to \R$, где $M\subset \R$, называется непрерывной в
%точке $a\in M$, если предел функции $f$ в точке $a$ равен $f(a)$.
%
%Если точка $a\in M$ не является предельной точкой множества $M$,
%то функция $f$
%непрерывна в точке $a$ по определению.
%\копр

\пзадача[Непрерывность по Гейне]
Пусть $M \subseteq\R$. \пункт Докажите, что если функция $f:M\to\R$ непрерывна в точке $a\in M$, то
для любой последовательности $x_n$ элементов~$M$, сходящейся к $a$, последовательность $f(x_n)$ сходится к $f(a)$.
\пункт Докажите обратное утверждение.
\кзадача



%\задача Рассмотрим функцию  $f(x)=x^2$ на отрезке $[-5;5]$.
%Найдите такое $\delta>0$, чтобы для любых двух точек  $x,y\in[-5;5]$,
%таких, что $|x-y|<\delta$, выполнялось бы неравенство
%$|f(x)-f(y)|<0,01$.
%\кзадача

\задача Пусть $f, g\in C(a)$. Докажите, что
\вСтрочку
%\сНовойСтроки
\пункт $|f|\in C(a)$;
\пункт $f\pm g\in C(a)$;% непрерывна в точке $a$;\hskip-1pt
\пункт $f\cdot g\in C(a)$; %непрерывна в точке $a$;\hskip-1pt
\пункт если %, кроме того,
$g(a) \neq 0$,
то функция $\frac{f}{g}$ %определена в некоторой окрестности точки $a$ и
непрерывна в точке $a$.
\кзадача

\пзадача Докажите непрерывность функции (на её области
определения):
\\
\пункт $x^n$, где $n\in\N$;
\пункт многочлен из $\R[x]$;
\пункт $\frac{P(x)}{Q(x)}$, где $P,Q\in\R[x]$, $Q\ne0$;
%\пункт $1/x^n$;
%\пункт $[x]$;
\пункт \hskip-1pt $\root n \of x$,~где~$n\in\N$.
%\пункт \hskip-1pt $\sin x$;\hskip-1pt
%\пункт \hskip-1pt $\cos x$;\hskip-1pt
%\пункт \hskip-1pt $\tg x$.
%\пункт $\ctg x$.
%\пункт Как проще всего вывести  из пункта г) непрерывность
%функции $\cos x$?
%\пункт Докажите непрерывность функций $\tg x$ и $\ctg x$.
\кзадача

\задача Придумайте определённую на $\R$ функцию $f$, множество точек разрыва которой есть\\
\вСтрочку
\пункт $\R$;
\пункт $\R$ без одной точки;
\пункт $\{\frac1n\ | \ n\in\N\}$;
\спункт $\Q$.
%\спункт разрывную в рациональных точках и непрерывную в иррациональных.
\кзадача




%\раздел{***}

\задача
Пусть $f\in C([a;b])$, причём
числа $f(a)$ и $f(b)$ имеют разные знаки. Докажите, что
найдётся такое $\gamma\in (a;b)$, что
$f(\gamma)=0$, с помощью
\пункт
деления отрезка пополам;
\пункт
аксиомы о существовании точной верхней грани;
\пункт
компактности отрезка.
\кзадача

\пзадача
{\small\sc (Теорема о промежуточном значении).}
Пусть $f\in C([a;b])$, причём  $f(a) < f(b)$.
Докажите, что для любого $k \in [f(a); f(b)]$  найдётся такая
точка $\gamma\in [a;b]$, что $f(\gamma) = k$.
\кзадача



\задача Докажите, что любой многочлен нечётной степени с действительными коэффициентами имеет хотя бы один действительный
корень.
\кзадача




%\задача Многоугольник $M$ и точка $A$ лежат в одной плоскости.
%Докажите, что существует прямая $l'$, проходящая через точку $A$ и
%разбивающая $M$ на два равновеликих многоугольника.
%\кзадача

%\сзадача На сковороде лежат два блина (выпуклые многоугольники). Докажите,
%что можно провести
%один прямолинейный разрез так, чтобы каждый блин разделился пополам.
%\кзадача


%\опр \выд{Промежутком} называют любой
%отрезок, полуинтервал, интервал, открытый или замкнутый луч на прямой,
%а также всю прямую.
%\копр

%\задача
%Непостоянная функция $f$ определена и непрерывна на промежутке
%$I\subseteq\R$.  Докажите, что множество значений этой функции
%на $I$ также является промежутком.
%\кзадача

%\опр
%Пусть $M\subseteq\R$.
%\копр


\пзадача Функция непрерывна на отрезке $I$. Докажите, что она\\
%на этом отрезке
\пункт ограничена на $I$;
\пункт достигает своего наибольшего и наименьшего значений на $I$.\\
\пункт Верны ли утверждения предыдущих пунктов, если $I$ --- интервал или прямая?
\кзадача

\опр
{\em Промежутком} называется любой отрезок, интервал, полуинтервал, луч (замкнутый или открытый, то есть с началом или без), а также вся действительная прямая.
\копр

%Верны ли утверждения пунктов а), б) для функции, непрерывной
%на интервале или на прямой?
%\кзадача
%
\задача
Непостоянная функция $f$ определена и непрерывна на промежутке
$I\subseteq\R$.  Каким может быть множество значений этой функции
на $I$, если $I$ --- это\\
\пункт отрезок; \пункт интервал; \пункт полуинтервал; \пункт открытый луч; \пункт замкнутый луч; \пункт прямая?
\кзадача

\задача
Пусть $f,g\in C(\R)$, причём $f(x)=g(x)$ для
любого $x\in\Q$. Докажите, что %тогда
$f=g$.
%(иначе говоря,
%непрерывная функция определяется своими значениями в рациональных точках.)
\кзадача


\задача
Найдите все $f\in C(\R)$, %удовлетворяющие условию:
такие что
$f(x+y)=f(x)+f(y)$ для любых $x,y\in\R$.
\кзадача

%\задача {\small\sc (Теорема о монотонной функции.)}
%Функция $f$ непрерывна на промежутке $I\subseteq\R$.
%Докажите, что $f$ обратима на $I$ если и только если
%$f$ строго монотонна на $I$, причём обратная функция строго
%монотонна и непрерывна на промежутке $f(I)$.
%\кзадача

\ЛичныйКондуит{0mm}{6mm}

%\СделатьКондуит{4.5mm}{7.5mm}

% \GenXMLW


\end{document}


\пзадача
Пусть существует такая константа $C>0$, что на некотором интервале $I$ выполнено неравенство $|f(x)-f(y)|<C|x-y|$. Докажите, что $f$ непрерывна на этом интервале.
\кзадача

\задача
Докажите, что \пункт $\sin x<x$ при $x>0$;
%\пункт $|\sin x - \sin y| < |x - y|$ при $x\ne y$;
\пункт $x<{\rm tg} x$ при $0<x<\pi/2$.
\кзадача

\задача Докажите непрерывность (на области
определения):
\вСтрочку
\пункт $\sin x$;
\пункт $\cos x$;
\пункт $\tg x$.
\кзадача

\задача Пусть $f(x)=\frac{\sin x}x$ при $x\ne0$ и $f(0)=1$. Докажите, что $f$ непрерывна на $\R$.
\кзадача






\задача Функция $f$ непрерывна на отрезке $I\subseteq\R$.
Докажите, что $f$ обратима на $I$ если и только если
$f$ строго монотонна на $I$, причём $f^{-1}$
%обратная функция
строго монотонна и непрерывна (на отрезке %$f(I)$).
$[\min\limits_{x\in I} f(x);\max\limits_{x\in I} f(x)]$).
\кзадача

\задача Докажите непрерывность %функций
$\arcsin x$ и $\arctg x$
(на их области определения).
\кзадача

%\задача Сформулируйте и докажите теорему о непрерывности композиции
%%двух
%непрерывных функций.
%%(Композицией функций $f(x)$ и $g(x)$ называется функция $f(g(x))$.)
%\кзадача

%Пусть $A$ и $B$ --- множества из $\R$
%\задача
%Функция $f(x)$ непрерывна в точке $a$, функция $g(x)$ непрерывна
%в точке $f(a)$. Докажите, что функция $g(f(x))$ непрерывна в точке $a$.
%Пусть $f\in C(a)$, $g\in C(f(a))$.
%Докажите, что $g\circ f\in C(a)$.
%\кзадача

\задача
Пусть $A,B\subseteq\R$, и функции $f:A\rightarrow B$, $g:B\rightarrow\R$
непрерывны. Докажите, что %функция
%$g\circ f:A\rightarrow\R$ непрерывна.
$g\circ f\in C(A)$.
\кзадача

\раздел{Равномерная непрерывность}

\опр
Функция $f:M\rightarrow\R$ %, где $M\subseteq\R$,
называется \выд{равномерно непрерывной на} %множестве}
$M$, если для каждого $\varepsilon>0$ найдётся такое $\delta>0$, что
для любых $x,y\in M$,
%расстояние между которыми меньше $\delta$, %будет
таких что $|x-y|<\delta$,
выполнено %неравенство
$|f(x)-f(y)|<\varepsilon$.
\копр

\задача
%Обязательно ли
Функция $f$ равномерно непрерывна на $M\subseteq\R$.
Обязательно ли тогда $f$ непрерывна на $M$?
%будет непрерывной на этом множестве?
\кзадача


\задача
\вСтрочку
Какие из %следующих
функций $x^2$, $\sqrt x$, $1/x$ равномерно непрерывны
\пункт
на $[1;\infty)$;
\пункт
на $(0;1)$?
%\вСтрочку
%\пункт
%$x^2$;
%\пункт
%$\sqrt x$;
%\пункт
%$1/x$.
%\пункт
%$x$
%\кзадача
%
%
%\задача
%\пункт
%Придумайте функцию, которая
%%\вСтрочку
%непрерывна на $\R$, но не равномерно непрерывна на $\R$.
%\пункт
%Придумайте функцию, которая
%непрерывна на $(0;1)$, но не равномерно непрерывна на $(0;1)$.
%\кзадача
%\сзадача
\пункт
{\small\sc (Теорема К\'антора).}
Докажите: непрерывная на отрезке функция равномерно непрерывна на~нём.
\кзадача

%\СделатьКондуит{4.6mm}{8mm}

\ЛичныйКондуит{0mm}{8mm}

%\СделатьКондуит{4.5mm}{7.5mm}

% %\GenXMLW


\end{document}

====

\задача  Нарисуйте кривые:
\вСтрочку
%\пункт $x=y$;
\пункт $x^2=y^2$;
%\пункт $y=x^2$;
\пункт $х^2y-xy^2=x-y$;
%\пункт $ax^2+by^2=1$, где $a,b$ --- такие числа, что $a>b>0$;
%\пункт $ax^2-by^2=1$, где $a,b$ --- такие числа, что $a>b>0$;
\пункт $y^2=x^3$;\quad
\пункт $y-1=x^3$;\quad
\пункт $y^2-1=x^3$;\quad
\пункт $y^2-x=x^3$;\quad
\пункт $y^2-x^2=x^3$.
\кзадача

\сзадача Нарисуйте кривые:
\вСтрочку
\пункт $x^2=x^4+y^4$;
\пункт $xy=x^6+y^6$;
\пункт $x^3=y^2+x^4+y^4$;
\пункт $x^2y+xy^2=x^4+y^4$.
\кзадача 