% !TeX encoding = windows-1251
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[mag=1000]{newlistok}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}

\УвеличитьШирину{1.3truecm}
\УвеличитьВысоту{2.5truecm}

\Заголовок{И снова многочлены}
\НомерЛистка{12д}
\renewcommand{\spacer}{\vspace{1.1pt}}
\ДатаЛистка{17.04 -- 14.05.2019}
\Оценки{21 на 5, 5 и 16/11/6}


\begin{document}

\СоздатьЗаголовок



\раздел{Теорема Виета}



\задача
\пункт Пусть многочлен $P(x)=x^3+ax^2+bx+c$
раскладывается на \выд{линейные} множители (то есть многочлены
первой степени):
$P(x)=(x-\alpha_1)(x-\alpha_2)(x-\alpha_3)$.
Докажите \выд{формулы Виета:}
$$\alpha_1+\alpha_2+\alpha_3=-a, \quad
\alpha_1\alpha_2+\alpha_2\alpha_3+\alpha_3\alpha_1=b,\quad
\alpha_1\alpha_2\alpha_3=-c.$$
\пункт Найдите подобные формулы, если $\deg P=n$ и
$P$ раскладывается на линейные множители.
\кзадача


\задача
\вСтрочку
Пусть $a+b+c+d>0$, $ab+bc+ac+ad+bd+cd>0$, $abc+abd+acd+bcd>0$ и $abcd>0.$
Докажите, что $a,b,c$~и~$d$ положительны.
% \пункт Пусть  $a+b+c<0,$ $ab+bc+ac<0,$ $abc<0.$
% Какие знаки могут иметь числа $a,b,c$?
\кзадача

\задача
\вСтрочку
\пункт Пусть число $c \ne 0.$  Докажите, что  многочлен $x^5+ax^2+bx+c$
не может раскладываться на пять линейных множителей.
%т.~е.~не может иметь пять вещественных корней (не обязательно различных).
\пункт Та же задача для многочлена $x^5+ax^4+bx^3+c$.
\кзадача

\задача
\пункт Коэффициенты многочлена $(x-a)(x-b)$ целые.
%Пусть $\alpha_1$ и $\alpha_2$ --- все корни квадратного тр\"ехчлена
%с целыми коэффициентами.
Докажите, что $a^n+b^n$ целое при $n\in\N$.
\пункт Найдите первые $n$ цифр после запятой в десятичной записи
числа $(\sqrt{26}+5)^n$.
\кзадача


\задача
Целые числа $a$, $b$ и $c$ таковы, что числа $\frac ab+\frac bc+ \frac ca$ и $\frac ac+ \frac cb+ \frac ba$ целые. Докажите, что $|a|=|b|=|c|$.
\кзадача


\раздел{Многочлены и целые числа}

\задача
Коэффициенты многочленов $P$ и $Q$ целые. Коэффициенты
их произведения делятся на 5. Докажите, что либо коэффициенты $P$,
либо коэффициенты $Q$ делятся на 5.
\кзадача

% \задача Пусть $P$ --- многочлен степени $k$ из $\Cbb[x]$ и $n>k$.
% Докажите, что среднее арифметическое значений $P$ в вершинах
% правильного $n$-угольника равно значению $P$ в центре $n$-угольника.
% \кзадача

\задача
На графике многочлена из $\Z[x]$ отмечены две точки с целыми координатами. Докажите, что если
расстояние между ними --- целое число, то у них одинаковые ординаты. %соединяющий их отрезок параллелен оси абсцисс.
\кзадача

% \задача
% При каких $n$ многочлен степени $n$ с нечётными коэффициентами
% может иметь $n$ нечётных корней?
% \кзадача

\задача Пусть $p(x)$ --- многочлен с целыми коэффициентами.
\сНовойСтроки
\пункт Докажите, что $a-b$ делит $p(a)-p(b)$  при любых различных
целых числах $a$ и $b$.
\пункт Пусть уравнения $p(x)=1$ и $p(x)=3$ имеют целое решение.
Может ли уравнение $p(x)=2$ иметь два различных целых решения?
\кзадача

\задача
Пусть $p(x)$ --- непостоянный многочлен с целыми коэффициентами.
\сНовойСтроки
\пункт Докажите, что при любом целом числе $n$ либо
$p(n)$ делит $p(n+p(n))$, либо $p(n)=p(n+p(n))=0$.
\пункт Могут ли все числа $p(0)$, $p(1)$, $p(2)$, \dots\  быть простыми?
\кзадача

\задача
Квадратный трёхчлен $ax^2 + bx + c$ при всех целых $x$ принимает целые значения. Верно ли, что среди его коэффициентов
\пункт хотя бы один --- целое число;
\пункт все --- целые числа?
\кзадача

\задача Докажите, что для любого многочлена $P(x)$ степени $n$, принимающего при всех целых $x$ целые значения,
существуют такие целые числа $b_0, b_1, \ldots, b_n,$  что
$$
P(x) = b_n C_x^n + b_{n-1} C_x^{n-1} + ... + b_1 C_x^1 + b_0,\quad
\text{где} \quad C_x^i = \frac{x(x-1) ... (x-i+1)}{i!}.
$$
%\vspace*{-1mm}
\noindent
{\small {\em Указание:} $P(x+1)-P(x)$ тоже многочлен, принимающий целые значения при целых $x$, но он меньшей степени.}
\кзадача


\задача
Многочлен $P(x)$ степени $n-1$ принимает целые значения при $n$ последовательных целых значениях $x$. Докажите, что $P(x)\in \Q[x]$ и
$P(k)\in\Z$ при всех $k\in\Z$.
\кзадача

\задача Докажите, что  многочлен  $(x-a_1)\dots(x-a_n)-1$
не раскладывается в произведение двух многочленов меньшей степени
из $\Z[x]$ %с целыми коэффициентами
при любых попарно различных целых числах
$a_1,\dots,a_n.$
\кзадача


\раздел{Разное}

\задача
Пусть $P(x)$ --- многочлен степени $n$, и пусть $a$ --- число. Докажите, что $P(x)$ можно записать в виде $c_0+c_1(x-a)+\ldots+c_n(x-a)^n$, подобрав подходящие числа $c_0,\ldots,c_n$.
\кзадача

\задача
Многочлен $f$ таков, что $f(x^n)$ делится на $x-1$.
Докажите, что $f(x^n)$ делится на $x^n-1$.
\кзадача

% \задача
% Пусть $m$ и $n$ --- натуральные.
% Найдите такие многочлены $u(x)$ и $v(x)$, что
% $x^mu(x)+(1-x)^nv(x)=1$ при всех $x\in\R$.
% \кзадача

\задача
Даны многочлены положительной степени $P(x)$ и $Q(x)$, причём выполнены тождества\break $P(P(x))=Q(Q(x))$ и
$P(P(P(x)))=Q(Q(Q(x)))$. Обязательно ли $P(x)$ и $Q(x)$ совпадают?
\кзадача


% \задача \пункт Найдите целое число $a$, при котором многочлен
% $(x-a)(x-10)+1$ раскладывается на два многочлена первой степени
% с целыми коэффициентами.
% \пункт При каких попарно различных целых числах  $a_1,\dots,a_n$ многочлен
% $(x-a_1)\dots(x-a_n)+1$  раскладывается в произведение
% двух многочленов меньшей степени с целыми коэффициентами?
% \кзадача

\задача
Барон Мюнхгаузен попросил задумать непостоянный многочлен $P(x)$ с целыми
неотрицательными коэффициентами и сообщить ему только значения $P(2)$ и $P(P(2))$.
Барон утверждает, что лишь по этим данным всегда может восстановить
задуманный многочлен. Не ошибается ли барон?
\кзадача

\задача
Существует ли такой многочлен $P(x)$, что у него есть отрицательный коэффициент, а у каждой его степени $(P(x))^n$, где $n>1$, все коэффициенты положительны?
\кзадача

\задача
Существуют ли такие многочлены $P(x)$ и $Q(x)$ из $\R(x)$, что каждое
рациональное число $r$ представимо в виде $r=P(k)/Q(k)$ для некоторого
целого числа $k$?
\кзадача

%\ЛичныйКондуит{.1mm}{6mm}{8}
\ЛичныйКондуит{0mm}{6mm}

%\СделатьКондуит{5mm}{7.7mm}

% \GenXMLW

\end{document}


\раздел{Деление с остатком}

\опр\label{del}  Пусть $A$ и $B$ --- многочлены, причем $\deg B>0.$
Разделить $A$ на $B$ с остатком значит найти такие многочлены
$Q$ и $R,$ что $A=BQ+R,$ где либо $R=0$, либо $\deg R<\deg B$.
\копр

\задача  Разделите с остатком $2x^4-3x^3+4x^2-5x+6$ на $x^2-3x+1$.
\кзадача

\задача
\пункт  Докажите, что  деление многочленов с остатком всегда возможно.
\пункт  Докажите, что  при делении с остатком многочлены $Q$ и $R$
определяются однозначно.
\кзадача

\задача[Теорема Безу] Докажите, что остаток от деления многочлена $A(x)$
на двучлен $x-a$ равен значению многочлена $A(x)$ при  $x=a.$
\кзадача

\задача Остаток от деления $A(x)$ на $x-1$ равен 5, а на $x-3$ равен 7.
Найдите остаток от деления $A(x)$ на $(x-1)(x-3).$
\кзадача

\опр \выд{Наибольшим общим делителем} ({НОД}) двух многочленов,
один из которых ненулевой, называют многочлен
наибольшей степени, делящий оба этих многочлена.
\копр

\задача Насколько однозначно определяется {НОД} двух многочленов?
\кзадача

\задача Найдите {НОД} многочленов: \вСтрочку
\пункт $x(x-1)^3(x+2)$ \ и \  $(x-1)^2(x+2)^2(x+5);$
\пункт $3x^3-2x^2+x+2$ \  и \  $x^2-x+1;$ \
\спункт $x^m-1$ \ и \ $x^n-1;$ \
\спункт $x^m+1$ \ и \ $x^n+1.$
\кзадача

%\задача Докажите, что {НОД} многочленов $A$ и $B$--- это многочлен
%наименьшей степени, который делится на любой общий делитель $A$ и $B$.
%\кзадача



\задача
Пусть $A$ и $B$ --- любые многочлены степени $m$ и $n$ соответственно.
\сНовойСтроки
\пункт Докажите, что
существуют такие многочлены $U$ и $V,$ что {НОД}$(A,B)=AU+BV.$
\спункт  Докажите, что если $m,\ n>0,$
то $U$ и $V$ можно выбрать так, чтобы  $\deg U<n$ и $\deg V<m.$
\пункт Найдите такие $U$ и $V$, если $A$ и $B$ --- многочлены
из пункта б) предыдущей задачи.
\кзадача

%\задача Обозначим многочлены из пункта б) предыдущей задачи как $f$ и $g$.
%Найдите такие многочлены $u$ и $v,$ что {НОД}$(f,g)=fu+gv$,
%прич\"ем $\deg u<\deg g$ и $\deg v< \deg f$.
%\кзадача


\раздел{Дополнительные задачи}

\задача Пусть многочлен $A(x)$ таков, что $A(x)=A(-x)$ при любом $x$.
Докажите, что  существует такой многочлен $P(x),$ что
$A(x)=P(x^2)$ при любом $x$.
\кзадача

\задача
Пусть $p(x)$ --- непостоянный многочлен с целыми коэффициентами.
\сНовойСтроки
\пункт Докажите, что при любом целом числе $n$ либо
$p(n)$ делит $p(n+p(n))$, либо $p(n)=p(n+p(n))=0$.
\пункт Могут ли все числа $p(0)$, $p(1)$, $p(2)$, \dots\  быть простыми?
\кзадача

%\задача Пусть $s_1$, \dots, $s_k$  --- корни многочлена
%$a_nx^n+\dots+a_1x+a_0$.
%Найдите корни многочленов
%\вСтрочку \пункт $(-1)^na_nx^n+...+a_2x^2-a_1x+a_0;$
%\пункт $a_0x^n+a_1x^{n-1}+...+a_{n-1}x+a_n$.
%\кзадача

\задача Коэффициенты произведения двух многочленов с целыми
коэффициентами делятся на~5.  Докажите, что коэффициенты
одного из этих многочленов делятся на~5.
\кзадача

%\задача Пусть $p(x)$ --- многочлен с целыми коэффициентами.
%\сНовойСтроки
%\пункт Докажите, что $a-b$ делит $p(a)-p(b)$  при любых различных
%целых числах $a$ и $b$.
%\спункт Пусть уравнения $p(x)=1$ и $p(x)=3$ имеют целое решение.
%Может ли уравнение $p(x)=2$ иметь два различных целых решения?
%\кзадача

\задача Используя равенство $(1+x)^p(1+x)^q=(1+x)^{p+q}$,
вычислите двумя способами коэффициент при $x^m$ в многочлене $(1+x)^{p+q}$
и решите задачу 34 листка 3.
\кзадача

\задача
Коэффициенты квадратного уравнения $x^2+px+q=0$ изменили не больше, чем
на 0,001. Может ли больший корень уравнения измениться больше,
чем на 1000?
\кзадача

\сзадача
У многочлена $P(x)$ есть  отрицательный коэффициент. Могут ли у всех
его степеней $P^n(x)$ (где $n>1$ --- целое) все коэффициенты быть
положительными?
\кзадача

\GenXMLW

%--------------------------------------------------------------------------

\end{document}

\задача
\пункт Квадратный тр\"ехчлен $ax^2 + bx + c$ принимает при каждом целом
$x$ целое значение. Верно ли, что среди его коэффициентов
хотя бы один --- целое число?
\пункт Верно ли, что все его коэффициенты --- целые числа?
\кзадача


\задача
Правильные треугольники со сторонами 1, 3, 5, \dots\
расположены в ряд  так, что их основания лежат
на одной прямой вплотную друг к другу.
Докажите, что вершины треугольников, противоположные основаниям,
лежат на некоторой параболе.
\кзадача



\задача \пункт Для каждого $x\in\{-3,-2,-1,-1/2,\ 0,\ 1/2,\ 1,\ 2,\ 3\}$
нарисуйте на плоскости $pOq$ графики прямых, задающихся уравнениями
$x^2+px+q=0.$
\пункт
Напишите уравнение, задающее множество таких точек $(p,q),$ что
квадратный \break
тр\"ехчлен $x^2+px+q$ имеет кратный корень, и изобразите его на
плоскости.
\пункт Докажите, что все прямые из п.~а)
касаются\footnote{В этой задаче будем считать,
что прямая $l$ \выд{касается} некоторой кривой, если эта кривая лежит по одну
сторону от прямой $l$ и имеет с $l$ ровно одну общую точку.}
некоторой кривой. Что это за кривая?
\пункт Укажите на плоскости множества таких точек $(p,q),$ что квадратный
тр\"ехчлен\break $x^2+px+q$ имеет два различных корня, не имеет корней.
\спункт Укажите на плоскости множества таких точек $(p,q),$ что
тр\"ехчлен $x^2+px+q$ имеет на отрезке $[-1;1]$ два различных корня,
кратный корень, не имеет корней.
\кзадача


\end{document} 