% !TeX encoding = windows-1251
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[mag=1000]{newlistok}

\renewcommand{\spacer}{\vspace{1.0pt}}

\ВключитьКолонтитул


\УвеличитьШирину{1.3truecm}
\УвеличитьВысоту{3.0truecm}

\Заголовок{Игры}
\НадНомеромЛистка{179 школа, 7Б.}
\НомерЛистка{1д}
\ДатаЛистка{09.2017}

\begin{document}

\СоздатьЗаголовок

{\small {\noindent} Если %Вам кажется, что
в задаче ничего не спрашивают,
ответьте, какой игрок может всегда выигрывать,
как бы ни играл другой.
Играют (кроме задачи 2,б) всегда двое, ходят по очереди.
Проигрывает (если не сказано иное) тот, кто не может
сделать ход.
}

\раздел{I. Симметрия.}

\vspace*{-1truemm}

{\small Иногда игрок выигрывает с помощью
\лк симметричной стратегии\пк: например, дублирует ход предыдущего
игрока.}

\vspace*{1truemm}

\задача
Есть 2 кучи камней:
\вСтрочку
\!\! \пункт \!\! в каждой по 20;
\!\! \пункт \!\! в одной --- 30, в другой --- 20.
Двое по очереди берут любое число камней из
любой кучи (но не из двух сразу). %Выигрывает взявший последний камень.
\пункт А если есть 3 кучи (или 4 кучи) по 20 камней?
%\пункт 4 кучи по~20~камней?
\кзадача

\задача
\пункт Двое по очереди кладут пятаки на круглый
стол так, чтобы те не накладывались друг на друга.
\пункт Пусть игроков трое. Докажите, что 1-й и 3-й могут сговориться и играть так,
чтобы 2-й всегда проигрывал.
%Кто не может сходить, тот проиграл.
\кзадача


\задача
\вСтрочку
У ромашки \!\!\! \пункт \!\!\! 12; \!\! \пункт \!\! 11 лепестков. В свой ход игрок
обрывает 1 или 2 рядом растущих лепестка.
%Выигрывает сорвавший последний лепесток.
\кзадача

\задача
Двое играют на доске $m\times n$. В первом
столбце стоят фишки первого, а в последнем столбце стоят фишки
второго. На своём ходу игрок может передвинуть свою фишку в
строке вперёд, не отрывая её от доски.
%, то есть фишка не может
%перепрыгнуть через фишку противника.
%Кто не может сходить, тот проиграл.
\кзадача

\раздел{II. Ответный ход и анализ с конца.}

\vspace*{-1truemm}

{\small
% В задачах этого раздела можно указать стратегию
% игрока, который выигрывает. Чтобы её найти, полезно бывает
% рассмотреть частные случаи или упростить задачу (например, решить задачу
% 8 сначала для полосок $1\times3$, $1\times4$, $\dots$).
Чтобы найти выигрышную стратегию, полезно бывает сначала упростить задачу (решить для меньшей доски~и~т.п.).
}

\vspace*{1truemm}

\задача На крайней правой клетке доски $1\times 20$ стоит фишка.
Два игрока по очереди сдвигают эту фишку (вправо или влево)
на любое число клеток, которое еще не встречалось при
выполнении предыдущих ходов.
%Проигрывает тот, кто не может сделать ход.
\кзадача


\задача
Есть $100$ слив. Двое по очереди берут по
\вСтрочку
\пункт 1 или 2;
\пункт 1 или 3;
\пункт 1 или $m$;
\пункт 1, 10 или~11~слив.
%\пункт 1, 2 или $m$ камней.
%Выигрывает взявший последний камень.
\кзадача

% \задача
% \вСтрочку
% В коробке $100$ конфет. Двое по очереди берут себе из коробки
% 1, 10 или 11 конфет. %Выигрывает взявший последнюю.
% \пункт Кто выигрывает при $n=1,2,\dots,30$?
% \пункт  А при $n=100$?
% \кзадача


\задача
Дана полоска $1\times2017$.
\вСтрочку
\пункт В двух;
\пункт в трёх;
\пункт в $n$ самых правых клетках стоит по фишке.
Игрок своим ходом переставляет одну из фишек влево
на любую незанятую клетку.
%Кто не может сходить, тот проиграл.
\кзадача

\vspace*{.5mm}
{\small
%Иногда помогает \выд{анализ с конца}: можно рассмотреть
Назовём позиции, начиная с которых игрок может всегда выигрывать, как бы ни играл соперник,
\выд{выигрышными}, остальные --- \выд{проигрышными}.
Все ходы с проигрышной позиции ведут в выигрышные, а если есть ход в проигрышную, то позиция выигрышная.
% Если игрок своим ходом обязательно попадёт
% в такую позицию, то он в \выд{проигрышной} позиции.
%(после его хода соперник выиграет). % одним ходом).
% Если же игрок своим ходом может попасть в проигрышную позицию,
% то он снова в {\em выигрышной} позиции (сможет выиграть).
Находя выигрышные и проигрышные позиции,
\выд{начиная с конца},
можно узнать, кто выиграет. % и найти стратегию.
}

\vspace*{1mm}

\задача
В коробке 300 спичек. %Двое по очереди
За ход игрок берёт из коробка не более половины имеющихся в нём спичек.
%Проигрывает тот, кто не может сделать ход.
\кзадача


\задача
Ферзь стоит в левом нижнем углу клетчатой доски $10\times12$. За один ход его
можно передвинуть на любое число клеток вправо, вверх или по диагонали
\лк вправо-вверх\пк. %Играют двое, ходят по очереди.
%Выигрывает тот, кто поставит ферзя в правый верхний угол.
\кзадача



%\break

\раздел{III. Геометрия.}

\vspace*{-1truemm}

%\vspace*{-2truemm}
%{\small .}

%\vspace*{1truemm}

\задача
В клетчатом квадрате $100\times100$ двое по
очереди ставят фигурки.
Первый ставит квадрат $2\times2$, второй
--- уголок из трёх клеток (так, что
фигурки занимают целое число клеток и не перекрываются).
%Кто не может сходить, тот проиграл.
\кзадача

\задача
На клетчатой доске $2017\times2017$ в центре
стоит фишка. Двое по очереди передвигают фишку на одну из соседних
(по стороне) клеток, если эта клетка ранее ни разу не была занята фишкой.
%Кто не может сделать ход, тот проиграл.
\кзадача

\задача
На бесконечной доске играют в крестики-нолики.
Выиграет тот, кто поставит 5 своих знаков~в~ряд
по вертикали или горизонтали.
Докажите, что при правильной игре второй
%\вСтрочку
\!\!\! \пункт \!\! не выиграет;
\!\!\! \пункт \!\! не~проиграет.
\кзадача

%\задача
%В комплекте для игры в домино 28 разных костяшек $2\times1$.
%Все костяшки состоят из двух клеток $1\times1$, на каждой клетке выбито от
%одной до шести точек или ничего не выбито.
%Двое по очереди берут по костяшке и строят из них разветвляющуюся цепочку
%(очередную костяшку можно приложить к одной из клеток цепочки тем концом,
%на котором выбито то же число точек, что и на этой клетке цепочки).
%%Проигрывает тот, кто не может сделать ход.
%Кто выиграет, если игроки видят все костяшки?
%\кзадача

\раздел{IV. Передача хода.}

\vspace*{-1truemm}

{\small В этих задачах можно, не указывая стратегию, узнать, кто сможет всегда выигрывать,
как бы ни играл другой.}
%при правильной игре, не указывая %конкретную
%стратегию.} % для выигрывающего игрока.}

\vspace*{1truemm}

\задача %[Двойные шахматы]
Двое играют в шахматы, но делают
по два хода сразу.
Есть ли у второго выигрышная стратегия?
\кзадача


\задача
[\лк Щёлк\пк]
Дана шоколадка $m\times n$.
Двое по очереди выбирают любую дольку $1\times1$ и съедают
вместе со всеми дольками, лежащими от выбранной не ниже и не левее.
Съевший последнюю дольку проигрывает.
%Рассмотрите случаи размера шоколадки а)~$2\times8$; б)~$8\times8$.
%В прямоугольном городе $n\times m$, разбитом
%улицами на кварталы $1\times1$, двое чиновников по очереди
%устанавливают на перекрёстках фонари. Каждый фонарь освещает угол
%в $90^\circ$, стороны которого идут вдоль улиц вправо и вверх. Правила игры
%такие, что каждый новый установленный фонарь должен освещать хотя
%бы один ранее не освещённый квартал. Проигрывает тот, кто не может
%сделать ход.
\кзадача

\задача
Написаны числа 1, 2, 3, \dots, 1000.
%Играют двое, ходят по очереди.
За ход игрок вычеркивает какое-нибудь число
и все его делители.
%Проигрывает тот, кто не может сделать ход.
\кзадача

\задача
Фома и Ерёма делят 25 монет в 1, 2, \dots, 25
алтынов.  За ход один выбирает монету, а другой~говорит,
кому её отдать. Сначала выбирает Фома, далее --- тот, у кого
больше алтынов, при равенстве --- тот, кто и в прошлый раз.  Может ли
Фома играть так, чтобы в итоге обязательно получить больше алтынов,
чем Ерёма?
%или Ерёма всегда сможет~Фоме~\hbox{помешать?}
\кзадача

\раздел{V. Разное.}

\vspace*{-1truemm}
%{\small .}

%\vspace*{1truemm}

%\задача
%В ряд по  горизонтали расположены 179 клеток.  На  самой
%левой стоит белая фишка, на самой правой ---  черная.  Двое  ходят  по
%очереди. Каждый двигает свою фишку на 1, 2, 3, 4 или 5 клеток  вперед  или
%назад по свободным клеткам. Перепрыгивать через фишку соперника  нельзя.
%Кто не может сделать ход --- проигрывает.
%\кзадача


%\задача
%Двое играют в следующую игру. Есть кучка камней.
%Первый каждым своим ходом берет 1 или 10 камней.
%Второй каждым своим ходом берет $m$ или $n$ камней.
%Ходят по очереди, начинает первый.
%Тот, кто не может сделать
%хода, проигрывает. Известно, что при любом
%начальном количестве камней первый  всегда
%может играть так, чтобы выиграть (при любой игре второго).
%Какими могут быть $m$ и $n$?
%\кзадача


\задача
Король за ход ставит по крестику в любые две свободные клетки
бесконечного листа бумаги. Министр за ход ставит нолик в любую
свободную клетку. Сможет ли король поставить 100 крестиков в ряд?
%Может ли министр ему помешать?
\кзадача

\задача
Дана клетчатая полоса $1\times N$. На очередном ходу первый игрок ставит в одну из свободных клеток крестик, а второй --- нолик.
Нельзя ставить в соседние клетки два крестика или два нолика.
\кзадача


\задача [Ним] Есть 3 кучи камней:\!\!\!
\вСтрочку
\пункт 7, 8 и 9;\!\!\!
\пункт \!\!\! любые.
За ход берут любое число камней из одной~кучи.
%Двое по очереди берут любое количество камней из одной кучки.
%Выигрывает взявший последний камень.
\кзадача

\задача
Выписаны через запятую числа 1, 2, \dots, 2017.
Двое по очереди заменяют какую-нибудь запятую на $+$ или $\times$.
Если после замены всех запятых результат будет чётным,
выигрывает первый, иначе --- второй.
\кзадача

\задача
Сначала на доске написано число 2017!.
%(то есть $1\cdot2\cdot3\cdot\ldots\cdot2009$).
%Два игрока ходят по очереди.
Игрок в свой ход вычитает
из написанного  числа любое натуральное число,  которое
делится не более  чем  на 20 разных простых чисел (так,  чтобы
разность была неотрицательна), записывает  на  доске эту разность,
а старое число стирает. Выигрывает тот, кто получит~0.
%Кто из играющих --- начинающий, или его соперник, --- может %гарантировать
%обеспечить
%себе победу, и как ему %следует
%играть?
\кзадача

\vspace*{-2mm}
\ЛичныйКондуит{0mm}{5mm}
% \vspace*{-3mm}
%
% \СделатьКондуит{6.5mm}{7mm}



\end{document}
\раздел{Запас (задачи, которые предлагается исключить)}


\задача
В неокрашенной клетчатой полоске $1\times2007$ двое по
очереди закрашивают два или три соседних квадратика
(которые еще не закрашены). Проигрывает тот, кто
не может сделать ход.
\кзадача

\задача
Двое по очереди выписывают на доске числа. На
$3k+1$-ом ходу можно писать только единицу, на $3k+2$-ом --- 1 или
2, на $3k$-ом --- 1, 2 или 3. Выигрывает тот, после чьего хода
сумма чисел на доске станет равной 90.
\кзадача

\задача
Лежит куча из $n$ камней. Двое по очереди
либо делят любую одну кучку на две, либо берут один камень из
какой-нибудь кучки. Выигрывает взявший последний камень.
\кзадача


\задача
[Брюссельская капуста.] В каждый момент на плоскости нарисовано несколько
\лк кочанов\пк: точек с четырьмя хвостами каждая, причём часть
\лк кочанов\пк\ принадлежат одному игроку,
часть --- другому; некоторые из хвостов  соединены линиями так, что из
каждого хвоста выходит не более  одной  линии, и никакие две линии не
пересекаются. Двое ходят по очереди. Ход состоит в том, что игрок проводит
ещё одну линию между двумя свободными хвостами своих точек так,
что все
ограничения остаются в силе, и на  этой  линии ставит новую свою точку с
двумя свободными хвостами по  разные  стороны новой линии. Сначала
на плоскости нарисованы $n$ кочанов одного игрока
и $n$ кочанов другого. Проигрывает тот, кто не может сделать ход.
\кзадача
