% !TeX encoding = windows-1251
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[mag=1000]{newlistok}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{calc, patterns}

\УвеличитьШирину{1cm}
\УвеличитьВысоту{2.5cm}
% \renewcommand{\spacer}{\vspace{2pt}}

\begin{document}

\Заголовок{Перечислительная комбинаторика}
\НадНомеромЛистка{179 школа, 7Б.}
\НомерЛистка{4}
\ДатаЛистка{13.09 -- 20.09 /2017}
\СоздатьЗаголовок

\пзадача
В школьной столовой 5 кранов для умывания. Каждый может быть закрыт или
открыт. Сколькими способами может течь вода в столовой?
\кзадача

\задача Некое современное здание имеет форму куба, стоящего на
четырёх колоннах. Имеется 6 красок. Сколькими способами можно
покрасить грани здания этими красками в 6 цветов? (Каждая грань
красится целиком в один цвет, разные грани красятся в разные цвета.)
\кзадача

\задача
\пункт В заборе 20 досок, каждую надо покрасить в синий,
зелёный или жёлтый цвет, причём соседние доски красятся в разные
цвета. Сколькими способами это можно сделать? \\
\пункт А если
требуется ещё, чтобы хоть одна из досок обязательно была синей?
\кзадача

\пзадача
\вСтрочку
\пункт
Сколько можно составить различных
(не обязательно осмысленных) слов из $k$ букв,
используя русский алфавит?
\пункт
А если потребовать, чтобы буквы в словах не повторялись?\\
\пункт
Сколькими способами можно переставить буквы в слове из $k$ различных букв?
\кзадача


\задача
\пункт Сколько существует 10-значных чисел, не содержащих
цифру 1?\\
\пункт Сколько из них содержит цифру 9 (хотя бы одну)?
\кзадача


\пзадача
\пункт
Десять девушек водят хоровод. Сколькими способами они могут встать
в круг?\\
\пункт
Сколько ожерелий можно составить из 10 различных бусин?\\
\спункт А если в ожерелье всего 3 белых и 7 синих бусин?
\кзадача

\задача
\пункт
Сколько строк можно составить из 0 и 1, чтобы в каждой строке было 10 цифр?\\
\пункт
На дереве растут 10 яблок. Сколькими способами можно сорвать
несколько из них?
\кзадача

\пзадача Меню в школьном буфете постоянно и состоит из $n$ разных
блюд. Петя хочет~каждый день выбирать себе завтрак по-новому
(за раз он может съесть от 0 до $n$ разных блюд).\\
\вСтрочку
\пункт Сколько дней ему удастся это делать?
\пункт Сколько блюд он съест за это время? \\
\спункт Вася решил последовать
примеру Пети, но съедать каждый день нечётное число блюд. Сколько
дней ему удастся это делать?
\спункт  Сколько блюд он съест за это время?
\кзадача



\задача
\пункт Сколькими способами можно расставить на шахматной
доске 8 различных ладей так, чтобы они не били друг друга?
\пункт
Тот же вопрос про 8 неразличимых ладей.
%Ответом в предыдущем пункте является квадрат некоторого числа.
%Объясните это явление.
\кзадача

%\задача
%Сколькими способами можно расставить на шахматной доске
%8~неразличимых ладей так, чтобы они не били друг друга?
%\кзадача

\пзадача
\пункт
Фабрика игрушек выпускает разноцветные кубики. У всякого
кубика каждая грань окрашена целиком одной из шести красок,
имеющихся на фабрике, причём все цвета присутствуют.
%разные грани одного кубика окрашены разными красками.
Сколько видов кубиков выпускает фабрика?
\пункт
Та же задача, но есть всего пять красок.
%А если имеется всего 5 красок?
\кзадача

\задача Решите пункт а) предыдущей задачи, заменив куб на тетраэдр
(и 6 цветов на 4).
\кзадача


\сзадача Даны два одинаково окрашенных кубика $1\times1\times1$
из пункта а) задачи 11. Сколько видов параллелепипедов %размерами
$1\times1\times2$
можно получить, склеивая эти два кубика (по грани)?
%Фабрика из пункта а) предыдущей задачи начала выпуск параллелепипедов
%$1\times1\times2$, склеивая по два из выпускаемых ею кубиков.
%Сколько получится различных видов новой игрушки?
\кзадача


\пзадача
Сколько раз в записи целых чисел от 1 до 222222 встречается цифра 0?
\кзадача

\задача
На окружности отмечены десять различных точек. Сколько можно провести
незамкнутых несамопересекающихся ломаных с вершинами во всех этих точках?
\кзадача


\задача
\пункт Какое наибольшее число неразличимых слонов можно
расставить на шахматной доске так, чтобы они не били друг друга?
\пункт Докажите, что число способов такой расстановки~--- квадрат
целого числа.
\спункт Найдите это число. (Сначала решите
%такую же
задачу для досок $2\times2$, $4\times4$\ldots)
\кзадача

\задача
Дана белая доска $10\times 10$ клеток. Сколькими
способами можно окрасить некоторые её клетки в чёрный цвет
так, чтобы получился полностью чёрный прямоугольник?
%  со сторонами, параллельными
% сторонам доски?
\кзадача

\сзадача
В таблицу размера $m\times n$ записывают числа
$+1$ и $-1$ так, чтобы произведение чисел в каждой строке и в каждом
столбце равнялось 1. Сколькими способами это можно сделать?
\кзадача

\сзадача
\пункт \лк Ч\"ертово колесо\пк \ состоит из $p$ одинаковых кабинок
($p$ --- простое число). Каждую кабинку можно покрасить в один
из $n$ цветов. Сколько есть способов раскраски?\\
\пункт[Малая теорема Ферма]
Выведите из предыдущего пункта, что $n^p-n$ делится на $p$ при любом
натуральном числе $n$ и любом простом числе $p$.
\кзадача

\ЛичныйКондуит{0mm}{6mm}



% \GenXMLW

\end{document}

\задача Сколько существует строк из 20 цифр, в которых встречаются
только нули и единицы, причём никакие два нуля не стоят рядом?
\кзадача

\задача Найдите коэффициенты при $x^{17}$ и $x^{18}$ после раскрытия
скобок и приведения подобных членов в выражении $(1+x^5+x^7)^{20}$.
\кзадача

\сзадача
Сколькими способами можно представить число 2013 в виде суммы
нескольких натуральных слагаемых, любые два из которых равны или
различаются не больше, чем на 1?
%которые приблизительно равны?
(%Числа называются приблизительно равными,
%если они равны или отличаются на 1.
Способы, отличающиеся только
порядком слагаемых, считаются одинаковыми.)
\кзадача





































\putthere{169mm}{-11mm}{%
    %
    % пирамидка
      \begin{tikzpicture}
      [scale=.7
    % эти константы задают раскраску граней
      ,fil1/.style={draw=blue!5!black,fill=gray!00,thin}
      ,fil2/.style={draw=blue!5!black,fill=gray!30,thin}
      ,fil3/.style={draw=blue!5!black,fill=gray!69,thin}
      ]
    % эти константы задают наклон кубика
        \coordinate (d) at (50:.6);

        \coordinate (A) at (0,0);
        \coordinate (md) at ($ (0,0) - (d) $);
        \filldraw[fil2] (A) -- +(1,0) -- +(1,1) -- +(0,1) -- cycle;
        \filldraw[fil1] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(-1,0) -- ++(md) -- cycle;
        \filldraw[fil3] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(0,-1) -- ++(md) -- cycle;
        \coordinate (A) at ($(0,-1)+(md)$);
        \filldraw[fil2] (A) -- +(1,0) -- +(1,1) -- +(0,1) -- cycle;
        \filldraw[fil1] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(-1,0) -- ++(md) -- cycle;
        \filldraw[fil3] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(0,-1) -- ++(md) -- cycle;
        \coordinate (A) at (1,-1);
        \filldraw[fil2] (A) -- +(1,0) -- +(1,1) -- +(0,1) -- cycle;
        \filldraw[fil1] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(-1,0) -- ++(md) -- cycle;
        \filldraw[fil3] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(0,-1) -- ++(md) -- cycle;
        \coordinate (A) at ($(1,-1)+(md)$);
        \filldraw[fil2] (A) -- +(1,0) -- +(1,1) -- +(0,1) -- cycle;
        \filldraw[fil1] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(-1,0) -- ++(md) -- cycle;
        \filldraw[fil3] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(0,-1) -- ++(md) -- cycle;
       \end{tikzpicture}
}{5cm}{\risn Пирамида для $1^2+2^2$}
\vspace{-4mm}
\УстановитьГраницы{0truecm}{4truecm}


\сзадача Число $k^2$ можно представлять себе как объём параллелепипеда
$1\times k\times k$, а~сумму $1^2+2^2+\ldots+n^2$ --- как объём пирамиды,
сложенной из таких параллелепипедов. Будем обозначать эту пирамиду $Sq(n)$
(на рисунке 3 изображена пирамида $Sq(2)$ объёмом $1^2+2^2$).
Сложите из шести пирамид $Sq(n)$ параллелепипед.
Каковы его размеры и объём? Выведите
формулу для суммы $1^2+2^2+\ldots+n^2$.
\кзадача




\putthere{165mm}{-17mm}{%
    %
    % пирамидки
      \begin{tikzpicture}
      [scale=.35
      ,fil1/.style={draw=blue!5!black,fill=gray!00,thin}
      ,fil2/.style={draw=blue!5!black,fill=gray!30,thin}
      ,fil3/.style={draw=blue!5!black,fill=gray!69,thin}
      ]
        \coordinate (d) at (50:.6);
        \coordinate (A1) at (0,0);
        \coordinate (A2) at (5,0);
        \coordinate (A3) at (10,0);
        \coordinate (md) at ($ (0,0) - (d) $);

        \foreach \x/\y/\z in {1/4/3, 1/4/4, 2/3/2, 1/3/3, 2/3/3, 3/2/1, 1/2/2, 2/2/2, 3/2/2, 1/1/1, 2/1/1, 3/1/1, 4/1/1}
        {
            \coordinate (A) at ($ (A1) + \x*(1,0) + \z*(0,1) + \y*(d)$);
            \filldraw[fil2] (A) -- +(1,0) -- +(1,1) -- +(0,1) -- cycle;
            \filldraw[fil1] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(-1,0) -- ++(md) -- cycle;
            \filldraw[fil3] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(0,-1) -- ++(md) -- cycle;
        }

        \foreach \x/\y/\z in {1/4/1, 1/4/2, 1/4/3, 1/4/4, 2/4/3, 2/3/1, 2/3/2, 2/3/3,   3/4/2, 3/3/2, 3/2/1, 3/2/2,  4/4/1, 4/3/1, 4/2/1, 4/1/1}
        {
            \coordinate (A) at ($ (A2) + \x*(1,0) + \z*(0,1) + \y*(d)$);
            \filldraw[fil2] (A) -- +(1,0) -- +(1,1) -- +(0,1) -- cycle;
            \filldraw[fil1] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(-1,0) -- ++(md) -- cycle;
            \filldraw[fil3] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(0,-1) -- ++(md) -- cycle;
        }

        \foreach \x/\y/\z in {4/4/1, 4/3/1, 4/2/1, 4/1/1, 1/4/4, 4/4/2, 4/3/2, 4/2/2, 2/4/4, 3/4/4, 4/4/3, 4/4/4,  2/3/3, 3/3/3, 4/3/3, 3/2/2, 4/2/2}
        {
            \coordinate (A) at ($ (A3) + \x*(1,0) + \z*(0,1) + \y*(d)$);
            \filldraw[fil2] (A) -- +(1,0) -- +(1,1) -- +(0,1) -- cycle;
            \filldraw[fil1] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(-1,0) -- ++(md) -- cycle;
            \filldraw[fil3] (A)++(1,1) -- ++(d) -- ++(0,-1) -- ++(md) -- cycle;
        }

       \end{tikzpicture}
}{5cm}{\risn Интересные пирамиды}
\vspace{-4mm}
\УстановитьГраницы{0truecm}{6.4truecm}


\задача
\putthere{160mm}{-70mm}{%
    %
    % Таблица
    %
      \begin{tikzpicture}
      [scale=.58
      ,fil1/.style={color=green!40!white,opacity=.6}
      ,fil2/.style={color=red!60!white,opacity=.6}
      ,fil3/.style={color=yellow!30!white,opacity=.6}
      ,lin/.style={color=black!100}
      ]
        \fill[fil1] (6.3,-0.5) -- (7.3,-0.5) -- (7.3, -7.3) -- (0.5,-7.3) -- (0.5,-6.3) -- (6.3,-6.3) -- cycle;
        \fill[fil2] (4.4,-0.5) -- (5.4,-0.5) -- (5.4, -5.4) -- (0.5,-5.4) -- (0.5,-4.4) -- (4.4,-4.4) -- cycle;
        \fill[fil3] (2.5,-0.5) -- (3.5,-0.5) -- (3.5, -3.5) -- (0.5,-3.5) -- (0.5,-2.5) -- (2.5,-2.5) -- cycle;
        \fill[fil1] (1.5,-0.5) -- (2.5,-0.5) -- (2.5, -2.5) -- (0.5,-2.5) -- (0.5,-1.5) -- (1.5,-1.5) -- cycle;
        \fill[fil3] (0.5,-0.5) -- (1.5,-0.5) -- (1.5, -1.5) -- (0.5,-1.5) -- cycle;
        \foreach \i in {1.5, 2.5, 3.5, 4.4, 5.4,  6.3}{
          \draw[lin] (0.5, -\i) -- (3.5, -\i);
          \draw[lin] (4.4, -\i) -- (5.4, -\i);
          \draw[lin] (6.3, -\i) -- (7.3, -\i);
          \draw[lin] (\i, -0.5) -- (\i, -3.5);
          \draw[lin] (\i, -4.4) -- (\i, -5.4);
          \draw[lin] (\i, -6.3) -- (\i, -7.3);
        }
        \draw[lin] (0.5, -0.5) -- (0.5, -7.3);
        \draw[lin] (0.5, -0.5) -- (7.3, -0.5);
        \draw[lin] (7.3, -7.3) -- (0.5, -7.3);
        \draw[lin] (7.3, -7.3) -- (7.3, -0.5);
        \draw (1, -1) node {$\scriptstyle 1$};
        \draw (2, -1) node {$\scriptstyle 4$};
        \draw (3, -1) node {$\scriptstyle 9$};
        \draw (1, -2) node {$\scriptstyle 2$};
        \draw (2, -2) node {$\scriptstyle 8$};
        \draw (3, -2) node {$\scriptstyle 18$};
        \draw (1, -3) node {$\scriptstyle 3$};
        \draw (2, -3) node {$\scriptstyle 12$};
        \draw (3, -3) node {$\scriptstyle 27$};
        \foreach \i in {1,2,3}
        {
          \draw (\i, -4.9) node {$\scriptstyle k\cdot\i^2$};
          \draw (4.9, -\i) node {$\scriptstyle\i\cdot k^2$};
          \draw (\i, -6.8) node {$\scriptstyle n\cdot\i^2$};
          \draw (6.8, -\i) node {$\scriptstyle\i\cdot n^2$};
          \draw (\i, 0) node {$\scriptstyle \i^2$};
          \draw (0, -\i) node {$\scriptstyle \i$};
        }

        \draw (4.9, -4.9) node {$\scriptstyle k\cdot k^2$};
        \draw (6.8, -4.9) node {$\scriptstyle k\cdot n^2$};
        \draw (4.9, -6.8) node {$\scriptstyle n\cdot k^2$};
        \draw (6.8, -6.8) node {$\scriptstyle n\cdot n^2$};
        \draw (4.9, 0) node {$\scriptstyle k^2$};
        \draw (6.8, 0) node {$\scriptstyle n^2$};
        \draw (0, -4.9) node {$\scriptstyle k$};
        \draw (0, -6.8) node {$\scriptstyle n$};

      \end{tikzpicture}
}{7cm}{}%{\risn Таблица умножения\\чисел и их квадратов}
На рисунке справа изображены несколько пирамид высоты~4,
каждая из них состоит из $T_1+T_2+T_3+T_4$ кубиков.
\пункт Выберите одну из пирамид на рисунке и нарисуйте её горизонтальные слои:
нижний, второй снизу, \dots , верхний.
\пункт Нарисуйте передний, второй спереди, \dots ,
задний слои выбранной пирамиды;
\пункт Нарисуйте самый левый, второй слева, \dots, самый правый слои выбранной пирамиды.
\пункт Сложите из шести пирамид такого вида параллелепипед. Каковы его размеры?
\ВосстановитьГраницы
\noindent\hspace*{-3.5mm}\пункт Как сложить параллелепипед из шести пирамид аналогичного вида,
но высоты $n$? Найдите формулу для суммы треугольных чисел $T_1+T_2+\dots+T_n$
(эта сумма обозначается $П_n$ и
называется {\it $n$-ым пирамидальным числом}).
\пункт
Сложите из двух таких пирамид высоты $n$ и высоты $n-1$
пирамиду $Sq(n)$ и выведите формулу
для суммы $1^2+2^2+\ldots+n^2$.
\пункт Докажите геометрически, что\\
\noindent%
$T_1+T_2+\dots+T_n=
1\cdot n+2\cdot(n-1)+3\cdot(n-2)+\dots+(n-1)\cdot2+n\cdot1$.
\кзадача

\УстановитьГраницы{0mm}{45mm}
\сзадача Найдите сумму квадратов первых $n$ нечётных чисел. \кзадача

\сзадача
%Придумайте какой-нибудь способ получения формул для следующих сумм
Найдите (каким-нибудь способом) формулу для суммы
%(геометрическое решение составителям неизвестно):
%\вСтрочку
%\пункт
$П_1+П_2+\ldots+П_n$. %;
%\пункт $1^4+2^4+\ldots+n^4$.
\кзадача

\сзадача
На рисунке справа изображена таблица умножения чисел
$1$, $2$, \dots , $n$ на числа $1^2$, $2^2$, \dots, $n^2$.
\пункт Найдите сумму всех чисел в этой таблице.
\пункт Найдите сумму чисел, стоящих в выделенном уголке
(представьте в виде многочлена от $k$).
\пункт Выведите формулу для суммы $1^4+2^4+\ldots+n^4$.
\кзадача

%\сзадача
%Придумайте какой-нибудь способ получения формул для следующих сумм
%(геометрическое решение составителям неизвестно):
%\вСтрочку
%\пункт $П_1+П_2+\ldots+П_n$;
%\пункт $1^4+2^4+\ldots+n^4$.
%\кзадача

\vspace{1mm}
Интересно, какие ещё суммы можно найти с помощью геометрических рассуждений?


\putthere{163mm}{-13mm}{%
    %
    % Картинка для пятиугольных чисел
      \begin{tikzpicture}
      [scale=.11
      ,ver/.style={circle,draw=blue!50,fill=blue!20,thick,inner sep=0,minimum size=3}
      ,lin/.style={color=blue!80}]
        \coordinate (A0) at (0,0);
        \coordinate (A1) at (7,0);
        \coordinate (A2) at (20,0);
        \coordinate (A3) at (42,0);
        \node[ver] at (A0){};
        \draw[lin,very thin] (A1) + (-126:4) -- +(18:4);
        \draw[lin,very thin] (A1) + (-126:4) -- +(90:4);
        \foreach \a in {18,90,...,306}{
          \draw[lin] (A1)
                                       +(\a:4)    node[ver]{}
                                    -- +(\a+72:4);
        }
        \draw[lin,very thin] (A2) + (-126:8) -- +(18:8);
        \draw[lin,very thin] (A2) + (-126:8) -- +(90:8);
        \foreach \a in {18,90,...,306}{
          \draw[lin] (A2)
                                       +(\a:8)    node[ver]{} coordinate (A)
                                    -- +(\a+72:8)             coordinate (B);
          \node[ver] at  ($ (A)!.5!(B) $){};
          \draw[lin] (A2) ++ (-126:8) ++ (54:4)
                                       +(\a:4)    node[ver]{} coordinate (A)
                                    -- +(\a+72:4)             coordinate (B);
        }
        \draw[lin,very thin] (A3) + (-126:12) -- +(18:12);
        \draw[lin,very thin] (A3) + (-126:12) -- +(90:12);
        \foreach \a in {18,90,...,306}{
          \draw[lin] (A3)
                                       +(\a:12)    node[ver]{} coordinate (A)
                                    -- +(\a+72:12)             coordinate (B);
          \node[ver] at  ($ (A)!.333!(B) $){};
          \node[ver] at  ($ (A)!.666!(B) $){};
          \draw[lin] (A3) ++ (-126:12) ++ (54:8)
                                       +(\a:8)    node[ver]{} coordinate (A)
                                    -- +(\a+72:8)             coordinate (B);
          \node[ver] at  ($ (A)!.5!(B) $){};
          \draw[lin] (A3) ++ (-126:12) ++ (54:4)
                                       +(\a:4)    node[ver]{} coordinate (A)
                                    -- +(\a+72:4)             coordinate (B);
        }
      \end{tikzpicture}
}{7cm}{\risn Пятиугольные числа.}
\vspace{-4mm}
\УстановитьГраницы{0truecm}{6.5truecm}



% \задача
% Сформулируйте и докажите теорему, описывающую явление: \\
% $3+5=2^3$,~$7+9+11=3^3$,~$13+15+17+19=4^3$,~$\ldots$
% \кзадача

\задача
{\it Пятиугольные числа} $P_1=1$, $P_2=5$,
$P_3=12$, $P_4=22$, $\ldots$  показаны на рисунке~2.
Найдите разность $P_k-P_{k-1}$
между последовательными пятиугольными числами.
Выразите $P_n$ через~$n$.
\кзадача

\задача Докажите геометрически, что сумма $n$-го треугольного и $n$-го
четырёхугольного числа на $n$ больше, чем $n$-ое пятиугольное число, .
\кзадача
\ВосстановитьГраницы
